\documentclass[12pt, a4paper]{article}
\usepackage[left=15mm, top=15mm, bottom=15mm, right=15mm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[magyar]{babel}
\usepackage[hidelinks]{hyperref} 
\usepackage{t1enc}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tikz}
\usepackage{array}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsthm}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {figures/} }
\usepackage{array}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz-3dplot}
\usepackage{thmtools}
\usepackage{wrapfig}
%\usepackage{algorithmicx}
\usepackage{algpseudocode}
%\usepackage{makeidx}
\usepackage{index}
\makeindex
\usepackage{makecell}

\renewcommand\theadalign{bc}
\renewcommand\theadfont{\bfseries}
\renewcommand\theadgape{\Gape[4pt]}
\renewcommand\cellgape{\Gape[4pt]}

\usetikzlibrary{calc,fadings,decorations.pathreplacing}
%opening
\title{Bevezetés a gráfelméletbe}
\author{Karsa Zoltán István}
 
\renewcommand\qedsymbol{$\blacksquare$}
 
\newtheorem{theorem}{Tétel}[section]
\newtheorem{lemma}{Lemma}[section]
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definíció}[section]

\newcommand\pgfmathsinandcos[3]{%
	\pgfmathsetmacro#1{sin(#3)}%
	\pgfmathsetmacro#2{cos(#3)}%
}
\newcommand\LongitudePlane[3][current plane]{%
	\pgfmathsinandcos\sinEl\cosEl{#2} % elevation
	\pgfmathsinandcos\sint\cost{#3} % azimuth
	\tikzset{#1/.style={cm={\cost,\sint*\sinEl,0,\cosEl,(0,0)}}}
}
\newcommand\LatitudePlane[3][current plane]{%
	\pgfmathsinandcos\sinEl\cosEl{#2} % elevation
	\pgfmathsinandcos\sint\cost{#3} % latitude
	\pgfmathsetmacro\yshift{\cosEl*\sint}
	\tikzset{#1/.style={cm={\cost,0,0,\cost*\sinEl,(0,\yshift)}}} %
}
\newcommand\DrawLongitudeCircle[2][1]{
	\LongitudePlane{\angEl}{#2}
	\tikzset{current plane/.prefix style={scale=#1}}
	% angle of "visibility"
	\pgfmathsetmacro\angVis{atan(sin(#2)*cos(\angEl)/sin(\angEl))} %
	\draw[current plane] (\angVis:1) arc (\angVis:\angVis+180:1);
	\draw[current plane,dashed] (\angVis-180:1) arc (\angVis-180:\angVis:1);
}
\newcommand\DrawLatitudeCircle[2][1]{
	\LatitudePlane{\angEl}{#2}
	\tikzset{current plane/.prefix style={scale=#1}}
	\pgfmathsetmacro\sinVis{sin(#2)/cos(#2)*sin(\angEl)/cos(\angEl)}
	% angle of "visibility"
	\pgfmathsetmacro\angVis{asin(min(1,max(\sinVis,-1)))}
	\draw[current plane] (\angVis:1) arc (\angVis:-\angVis-180:1);
	\draw[current plane,dashed] (180-\angVis:1) arc (180-\angVis:\angVis:1);
}

%% document-wide tikz options and styles
\tikzset{%
	>=latex, % option for nice arrows
	inner sep=2pt,%
	outer sep=1pt,%
	mark coordinate/.style={inner sep=0pt,outer sep=0pt,minimum size=3pt,
		fill=black,circle}%
}



\begin{document}


\begin{titlepage} % Suppresses displaying the page number on the title page and the subsequent page counts as page 1
	
	\raggedleft % Right align the title page
	
	\rule{1pt}{700pt} % Vertical line
	\hspace{0.03\textwidth} % Whitespace between the vertical line and title page text
	\parbox[b]{0.76\textwidth}{ % Paragraph box for holding the title page text, adjust the width to move the title page left or right on the page
		{\includegraphics[width=5cm]{BMElogo}}\\[2\baselineskip] % Title
		{\Huge\bfseries Bevezetés a gráfelméletbe}\\[1\baselineskip] % Title
		{\large\textit{Hallgatói jegyzet a Bevezetés a számításelméletbe 2 tárgyhoz}}\\[4\baselineskip] % Subtitle or further description
		{\Large\textsc{Karsa Zoltán István}}\\[1\baselineskip]
		{\large{A jegyzet ellenőrzésében segédkeznek:\\ \textsc{Sillye Martin, Szirényi Bence}}}
		\vspace{0.5\textheight}
		\\{\today}
		\\{\LaTeX}
	}
	
\end{titlepage}

\clearpage
\tableofcontents
\clearpage

\section{Alapfogalmak}

\begin{definition}
	A \textbf{gráf} \index{gráf} egy rendezett pár, $G = (V, E)$, melyben $V$ nem üres halmaz, míg $E$ a $V$ halmaz elemeiből képzett párok halmaza. $V$-t csúcsoknak vagy pontoknak, míg $E$ halmazt éleknek nevezzük. 
\end{definition}

\begin{definition}
	Ha ${v_1, v_2} \in E$ élnél $v_1 = v_2$, akkor ezt az élet \textbf{hurokél}\index{hurokél}nek hívjuk. Ha két különböző nem hurokélek végpontjai azonosak, az éleket \textbf{párhuzamos}\index{párhuzamos}, vagy többszörös éleknek hívjuk.
\end{definition}

\begin{definition}
	Azokat a gráfokat, melyekben nincs hurokél, se párhuzamos él, \textbf{egyszerű gráfok}\index{egyszerű gráf}nak hívjuk.
\end{definition}

\begin{definition}
	Ha $e_1, e_2 \in E$ élek végpontjai $\{v_1, v_2\}$ illetve $\{w_1, w_2\}$ és $\{v_1, v_2\} \cap \{w_1, w_2\}$ nem üres halmaz, azaz van közös pontjuk, akkor $e_1$ és $e_2$ \textbf{szomszédosak}\index{szomszédos}. Hasonlóan: ha két pont között fut él, akkor azon pontok szomszédosak egymással.
\end{definition}

\begin{definition}
	Egy pont \textbf{izolált pont}\index{izolált pont}, ha nincs szomszédja.
\end{definition}

\begin{definition}
	Egy csúcs \textbf{fokszáma}\index{fokszám} a csúcsra illeszkedő élek száma. Jele: $d(v)$. A hurokél kettővel növeli a fokszámot.
\end{definition}

\begin{definition}
	Egy gráfot \textbf{$r$ reguláris}\index{reguláris gráf}nak mondunk, ha a gráfban minden csúcs fokszáma $r$.
\end{definition}

Az 1.ábrán $B-C$ csúcsok között többszörös él fut, $D$-nél hurokél van, míg $F$ izolált pont.

\begin{figure}[h]
	\vspace{-10pt}
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	\node[shape=circle,draw=black] (A) at (0,0) {$A^{(2)}$};
	\node[shape=circle,draw=black] (B) at (0,1.6) {$B^{(3)}$};
	\node[shape=circle,draw=black] (C) at (2,1.8) {$C^{(4)}$};
	\node[shape=circle,draw=black] (D) at (2.5,0.5) { $D^{(3)}$};
	\node[shape=circle,draw=black] (F) at (4,1.3) {$F^{(0)}$} ;
	
	\path [-](A) edge (B);
	\path [-](B) edge (C);
	\path [-](B) edge [bend left] (C);
	\path [-](A) edge (C);
	\path [-](D) edge (C);
	\path [-](D) edge [loop left] (D);    
	\end{tikzpicture}
	\vspace{-20pt}
	\caption{}
	\vspace{-10pt}
\end{figure}

\begin{theorem}
	Minden gráfban a fokszámok összege, kétszerese az élek számának.
\end{theorem}
\begin{proof}
	Minden élnek két végpontja van és a hurokél 2-vel növeli a fokszámot, a tétel igaz.
\end{proof}
\begin{definition}
	Ha egy n csúcsú egyszerű gráfban minden pont között van él, a gráfot $n$-csúcsú \textbf{teljes gráf}\index{teljes gráf}nak hívjuk. Jele: $K_n$
\end{definition}
Világos tehát hogy $K_n$ $n-1$ reguláris és így az $n$ csúcsú teljes gráfban az élek száma: $n(n-1)/2$. Mivel a gráf egyszerű, tehát párhuzamos és hurokélek nem lehetnek, ahhoz hogy mindenki össze legyen kötve mindenkivel egy csúcsból $n-1$ db él kell, így az $n$ csúcsból $n(n-1)$, ugyanakkor ekkor az éleket kétszer számoltuk, egyszer $X$-ből $Y$-ba és egyszer $Y$-ból $X$-be. Tehát az élek száma: $n(n-1)/2$ (Innen a fokszámok összege $n(n-1)$). Hasonló gondolattal ez pont annak fele meg hogy az $n$ csúcs közül hány, különböző csúcspárt tudunk kiválasztani, amik közé éleket húzhatunk azaz minden élt behúzzunk, ez persze pont: $= \binom{n}{2}$.

\begin{definition}
	Egy $G=(V, E)$ n csúcsú egyszerű gráf \textbf{komplementer}\index{komplementer}én azt a $\overline{G}$ gráfot értjük, melynek csúcshalmaza pont $V$, és élhalmaza $E_n \backslash E$ ahol $E_n$ az n-csúcsú $K_n$ teljes gráf élhalmaza.
\end{definition}
\begin{figure}[h]
	\vspace{-10pt}
	\centering
		\begin{tikzpicture}
		\node[shape=circle,draw=black] (A) at (0,0) {A};
		\node[shape=circle,draw=black] (B) at (1.5,0) {B};
		\node[shape=circle,draw=black] (C) at (1.5,1.5) {C};
		\node[shape=circle,draw=black] (D) at (0,1.5) {D};
		
		\path [-](A) edge (B);
		\path [-](A) edge (C);
		\path [-](A) edge (D);
		\end{tikzpicture}
	\qquad
		\begin{tikzpicture}
		\node[shape=circle,draw=black] (A) at (0,0) {A};
		\node[shape=circle,draw=black] (B) at (1.5,0) {B};
		\node[shape=circle,draw=black] (C) at (1.5,1.5) {C};
		\node[shape=circle,draw=black] (D) at (0,1.5) {D};
		
		\path [-](A) edge (B);
		\path [-](A) edge (C);
		\path [-](A) edge (D);
		\path [-](D) edge [line width=2pt, blue] (B);
		\path [-](C) edge [line width=2pt, blue] (B);
		\path [-](C) edge [line width=2pt, blue] (D);
		\end{tikzpicture}
	\qquad
		\begin{tikzpicture}
		\node[shape=circle,draw=black] (A) at (0,0) {A};
		\node[shape=circle,draw=black] (B) at (1.5,0) {B};
		\node[shape=circle,draw=black] (C) at (1.5,1.5) {C};
		\node[shape=circle,draw=black] (D) at (0,1.5) {D};
		
		\path [-](D) edge (B);
		\path [-](C) edge (B);
		\path [-](C) edge (D);
		\end{tikzpicture}
	\vspace{-10pt}
	\caption{$G$, középen $K_4$ és $\overline{G}$}
\end{figure}
Persze egy $n$ csúcsú egyszerű gráf komplementerének élszáma mindig $n(n-1)/2 - |G(E)|$.
\subsection{Részgráfok és Izomorfia}
\begin{definition}
	Egy $G=(V, E)$ gráf \textbf{részgráf}\index{részgráf}ja $G'=(V',E')$, ha $V' \subseteq V$, $E' \subseteq E$ és a részgráf éleinek ($E'$) végpontjai benne vannak $V'$-ben.
\end{definition}
\begin{definition}
	Egy $G=(V, E)$ gráf \textbf{feszítő részgráf}\index{feszítő részgráf}ja $G'$, ha $G'$ részgráfja $G$-nek és $V = V'$. 
\end{definition}
\begin{definition}
	Ha $E'$ az összes olyan élt tartalmazza az $E$-beli élekből, amelyeknek mindkét végpontja $V'$-ben van, akkor $G'$ a $G$ gráf \textbf{feszített részgráf}\index{feszített részgráf}ja.
\end{definition}
\begin{figure}[h]
	\vspace{-10pt}
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	\node[shape=circle, draw=blue, fill=lightgray] (A) at (0.5,0){};
	\node[shape=circle, draw=black] (B) at (2.5,0){};
	\node[shape=circle, draw=blue, fill=lightgray] (C) at (3,1.5){};
	\node[shape=circle, draw=blue, fill=lightgray] (E) at (0,1.5){};
	\node[shape=circle, draw=blue, fill=lightgray] (D) at (1.5,2.6){};
	
	\path [-](A) edge (B) edge [line width=2pt, blue] (E) edge [line width=2pt, blue] (C) edge [line width=2pt, blue] (D);
	\path [-](B) edge (E) edge (C) edge (D);
	\path [-](E) edge (C) edge [line width=2pt, blue] (D);
	\path [-](C) edge (D);
	\end{tikzpicture}
	\qquad
	\begin{tikzpicture}
		\node[shape=circle, draw=blue, fill=lightgray] (A) at (0.5,0){};
		\node[shape=circle, draw=blue, fill=lightgray] (B) at (2.5,0){};
		\node[shape=circle, draw=blue, fill=lightgray] (C) at (3,1.5){};
		\node[shape=circle, draw=blue, fill=lightgray] (E) at (0,1.5){};
		\node[shape=circle, draw=blue, fill=lightgray] (D) at (1.5,2.6){};
	
		\path [-](A) edge (B) edge [line width=2pt, blue] (E) edge (C) edge [line width=2pt, blue] (D);
		\path [-](B) edge (E) edge [line width=2pt, blue] (C) edge (D);
		\path [-](E) edge (C) edge (D);
		\path [-](C) edge (D);
	\end{tikzpicture}
	\qquad
	\begin{tikzpicture}
	\node[shape=circle, draw=blue, fill=lightgray] (A) at (0.5,0){};
	\node[shape=circle, draw=black] (B) at (2.5,0){};
	\node[shape=circle, draw=blue, fill=lightgray] (C) at (3,1.5){};
	\node[shape=circle, draw=blue, fill=lightgray] (E) at (0,1.5){};
	\node[shape=circle, draw=blue, fill=lightgray] (D) at (1.5,2.6){};
	
	\path [-](A) edge (B) edge [line width=2pt, blue] (E) edge [line width=2pt, blue] (C) edge [line width=2pt, blue] (D);
	\path [-](B) edge (E) edge (C) edge (D);
	\path [-](E) edge [line width=2pt, blue] (C) edge [line width=2pt, blue] (D);
	\path [-](C) edge [line width=2pt, blue] (D);
	\end{tikzpicture}
	\vspace{-10pt}
	\caption{$K_5$ (Kuratowski) gráf, kékkel jelölve: részgráf, feszítő részgráf és feszített részgráf}
\end{figure}
A félreértések elkerülése végett $K_5$ feszített részgráfja azért lett szintén teljes gráf mert $K_5$ az volt, ez persze nem teljes gráfoknál már nem biztos hogy így lenne. Elmondható továbbá a definíciók alapján hogy részgráfot úgy kaphatunk, hogy elhagyunk belőle néhány csúcsot és a hozzá tartozó éleket, illetve még néhány élet. Ha feszítő részgráfot akarunk csak éleket dobhatunk ki, míg feszített részgráfnál csak csúcsokat és a hozzájuk tartozó éleket, más élt nem hagyhatunk el.
\begin{definition}
	A $G=(V,E)$ és $H=(G', E')$ \textbf{izomorfak}\index{izomorf}, ha van olyan $f: V \rightarrow V'$ bijekció (kölcsönösen egyértelmű leképezés), hogy ha két csúcs szomszédosak voltak $G$-ben akkor $H$-ban is és fordítva, illetve közöttük ugyanannyi él fut.
\end{definition}
\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\node[shape=circle, draw=black] (A) at (0, 0) {};
		\node[shape=circle, draw=black] (B) at (1.5, 0) {};
		\node[shape=circle, draw=black] (C) at (1.5, 1.5) {};
		\node[shape=circle, draw=black] (D) at (0, 1.5) {};
		
		\path [-] (A) edge (D) edge (B);
		\path [-] (B) edge (C); 
	\end{tikzpicture}
	\qquad
	\begin{tikzpicture}
	\node[shape=circle, draw=black] (A) at (0, 0) {};
	\node[shape=circle, draw=black] (B) at (1.5, 0) {};
	\node[shape=circle, draw=black] (C) at (1.5, 1.5) {};
	\node[shape=circle, draw=black] (D) at (0, 1.5) {};
	
	\path [-] (D) edge (C) edge (B);
	\path [-] (A) edge (C); 
	\end{tikzpicture}
	\qquad
	\begin{tikzpicture}
	\node[shape=circle, draw=black] (A) at (0, 0) {};
	\node[shape=circle, draw=black] (B) at (1.5, 0) {};
	\node[shape=circle, draw=black] (C) at (1.5, 1.5) {};
	\node[shape=circle, draw=black] (D) at (0, 1.5) {};
	
	\path [-] (D) edge (C) edge (B);
	\path [-] (B) edge (C); 
	\end{tikzpicture}
	\vspace{-10pt}
	\caption{Az első két gráf izomorfak, míg a 3. nem}
\end{figure}
Annak bizonyítására hogy a 3. gráf nem izomorf az első kettővel több lehetséges módszer van: pl. az első kettőben nincs izolált pont, vagy nincs $K_3$-as részgráfjuk, vagy több komponense (lsd. köv. fejezet) van. Érdemes azt a tényt is feljegyezni hogy az izomorfia \textbf{tranzitív}\index{tranzitív}, azaz ha $A$ izomorf $B$-vel és $B$ izomorf $C$-vel, akkor $A$-nak izomorfnak kell lennie $C$-vel is, ez a kölcsönösen egyértelmű leképezés miatt igaz.

\subsection{Fák}
\begin{definition}
	Adott a $(v_1, e_1, v_2, e_2, \cdots e_{n-1}, v_n)$ sorozatot \textbf{élsorozat}\index{élsorozat}nak nevezünk, ha a megfelelő egymás melletti pontokat a közöttük levő él köti össze. Ha $v_1 = v_n$ az élsorozat \textbf{zárt}\index{zárt élsorozat}.
\end{definition}
\begin{definition}
	Abban az esetben ha egy élsorozatban csak különböző csúcsok fordulnak elő, az élsorozatot \textbf{út}\index{út}nak nevezzük.
\end{definition}
\begin{definition}
	\textbf{Kör}\index{kör}nek hívjuk az olyan zárt élsorozatot, amelyben $v_1 = v_n$-kívül nem létezik más csúcs ismétlés, szokás zárt útnak is hívni.
\end{definition}
\begin{definition}
	Egy gráf \textbf{összefüggő}\index{összefüggő} ha bármely két csúcsa között van élsorozat.
\end{definition}
\begin{definition}
	Egy gráf \textbf{komponens}\index{komponens}én azt a feszített részgráfját értjük, amely összefüggő és ezekre nézve maximális, azaz nem bővíthető tovább.
\end{definition}
\begin{theorem}
	Ha egy $n$ csúcsú gráf összefüggő, akkor legalább $n-1$ db éle van.
\end{theorem}
\begin{proof}
	Legyen kezdetben $n$ darab izolált pontunk, és így n komponensünk. Ha behúzunk egy élet, 2komponens összeolvad, így eggyel csökken a komponensek száma, ha még egyet: $n-1-1$ komponensünk lesz, és így tovább... Ekkor $k$ él behúzása után $n-k$ komponensünk marad, ahhoz hogy végül egy komponensünk maradjon $1 = n - k$, azaz $k = n - 1$ db él kell, mivel egy komponensből áll, a gráf összefüggő.
\end{proof}
\begin{lemma}
	Ha $G$ gráf összefüggő és van benne kör, akkor a körből egy élt elhagyva a gráf továbbra is összefüggő marad.
\end{lemma}
\begin{proof}
	Ha a körből elhagyunk egy élt, melynek végpontjai $v_1, v_n$, a kör definíciója szerint továbbra is $v_1$ és $v_n$ között van út, így az összefüggő, mivel a körön kívül más élt nem vettünk ki, mivel az eredeti gráf is összefüggő volt így az él elvétele után is az.
\end{proof}
\begin{lemma}
	Ha $G$ $n$ csúcsú gráf körmentes, akkor legfeljebb $n-1$ db éle lehet.
\end{lemma}
\begin{proof}
Az állítást teljes indukcióval bizonyítom: $n=1$ esetén mivel $e=0$ nyilván igaz, $n=2$ esetén egyetlen él van, így az sem alkothat kört. Tegyük fel hogy $n$-re igaz az állítás, nézzük meg $n+1$ csúcsú gráf esetén. Legyen az $n$ csúcsú gráf $A$ és legyen $B$ az $n+1$ csúcsú gráf, a feltevés szerint $A$-ban nincsen kör, így lennie kell legalább egy 1fokú csúcsnak
\end{proof}
\begin{definition}
	Az összefüggő, körmentes gráfokat \textbf{fák}\index{fák}nak vívjuk. A fa azon csúcsait melyeknek fokszáma $1$, leveleknek\index{levél}, míg a többit gyökérnek mondjuk.
\end{definition}
\begin{theorem}
	Minden $n$ csúcsú fában pontosan $n-1$ db él van.
\end{theorem}
\begin{proof}
	A tétel az 1.2-es tétel és 1.2 as lemma alapján: $n-1\le e \le n-1$ valóban igaz.
\end{proof}
\begin{definition}
	A körmentes gráfok az \textbf{erdők}\index{erdő}, melyeknek így komponensei fák.
\end{definition}
Az előző tételekből: az $n$ csúcsú és $k$ komponensből álló erdőnek $n-k$ db éle van.
\begin{theorem}
	A 2 vagy több csúcsú fáknak, legalább 2 leve van.
\end{theorem}
\begin{proof}
	Legyen tetszőleges $n \geq 2$ csúcsú fában egy maximális út. Tegyük fel hogy az út valamelyik végpontjának nem $1$ a fokszám, ekkor ez azt jelenti hogy még egy él fut bele. Ha az él egy, az út csúcsaitól különböző pontba fut, az út nem maximális, így ellentmondásra jutunk. Ha az él valamelyik útbeli csúcsba fut, akkor egy kör képződik, ami ellentmondana annak hogy a gráf fa.   
	\begin{figure}[h]
		\vspace{-10pt}
		\centering
		\begin{tikzpicture}
		\node[shape=circle, draw=black] (A) at (0, 0) {};
		\node[shape=circle, draw=black] (B) at (1.5, 0) {};
		\node[shape=circle, draw=black] (C) at (3, 0) {};
		\node[shape=circle, draw=black] (D) at (4.5, 0) {};
		\node[shape=circle, draw=black] (E) at (6, 0) {};
		
		\path [dashed] (A) edge (B);
		\path [-] (B) edge (C);
		\path [-] (C) edge (D);
		\path [-] (D) edge (E);
		\path [dashed] (E) edge [out=130, in=50] (C);
		\end{tikzpicture}
			\caption{Szaggatottan jelölve a hosszabb utat és a kört}		
	\end{figure}
\end{proof}
\begin{definition}
	A $G$ gráf feszítőfája $F$, ha $F$ fa és $F$ feszítő részgráfja $G$-nek.  
\end{definition}
\begin{theorem}
	Minden összefüggő gráfnak van feszítőfája. 
\end{theorem}
\begin{proof}
	Legyen $G$ tetszőleges, összefüggő gráf. Ha $G$-ben nincs kör, kész vagyunk, hiszen fa és feszítő részgráf is. Ha van kör, vegyünk el a körből egy élet, ha továbbra is van kör a gráfban, szintén hagyjunk el egy élt a körből... Az eljárás után, mivel az él elhagyása az összefüggőséget nem séretette (1.1 lemma), és a gráf körmentes, valamint pontokat nem hagytunk el, előállt $G$ feszítőfája.
\end{proof}
\clearpage
\section{Síkbarajzolhatóság}
\begin{definition}
	Egy gráf \textbf{síkbarajzolt}\index{síkbarajzolt}, ha rajzában nincsenek élkereszteződések.
\end{definition}
\begin{definition}
	Egy gráf \textbf{síkbarajzolható}\index{síkbarjzolható}, ha létezik lerajzolása a síkon élkereszteződések nélkül. 
\end{definition}
\begin{definition}
	A síkbarajzolt gráfokon az élek által határolt területek a \textbf{tartomány}\index{tartomány}ok, és a gráfot közrefogó nem korlátos sík is egy tartomány.
\end{definition}
\begin{figure}[h]
	\vspace{-10pt}
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	\node[shape=circle, draw=black] (A) at (0, 0) {};
	\node[shape=circle, draw=black] (B) at (2, 0) {};
	\node[shape=circle, draw=black] (C) at (1, 1.8) {};
	\node[shape=circle, draw=black] (D) at (1, 0.7) {};
	
	\path [-] (A) edge (C) edge (B) edge (D);
	\path [-] (C) edge (D) edge (B);
	\path [-] (D) edge (B);
	\end{tikzpicture}
	\qquad
	\begin{tikzpicture}
	\node[shape=circle,draw=black] (A) at (0,0) {};
	\node[shape=circle,draw=black] (B) at (1.5,0) {};
	\node[shape=circle,draw=black] (C) at (1.5,1.5) {};
	\node[shape=circle,draw=black] (D) at (0,1.5) {};
	
	\path [-](A) edge (B);
	\path [-](A) edge (C);
	\path [-](A) edge (D);
	\path [-](D) edge (B);
	\path [-](C) edge (B);
	\path [-](C) edge (D);
	\end{tikzpicture}
	\vspace{-10pt}
	\caption{A $K_4$ síkbarajzolható, balra a síkbarajzolt változata, $t = 4$ tartománnyal.}
\end{figure}
 A következőkben néhány szükséges tétel kerül kimondásra a síkbarajzolt gráfokról:  
\begin{theorem}
	[\textbf{Euler-formula}/Euler-féle poliédertétel] \index{Euler-féle poliédertétel} $G$ síkbarajzolt összefüggő gráf, $n$ csúcsa, $e$ éle és $t$ tartománya van, ekkor $e + 2 = n + t$.
\end{theorem}
\begin{proof}
	Ha a gráf fa: $n$ csúcsa, és így $n-1$ db éle van és $t=1$ tartománya (csak a nem korlátos), a képletbe helyettesítve: $(n-1) + 2 = n + 1$. Fákra igaz az állítás, ha a gráfban van kör a korábbi módszert felhasználva: ha elhagyunk egy élt a körből 2 tartomány összeolvad: $e' = e - 1$ és $t' = t - 1$. Folytatva ezt az eljárást feszítőfát kapunk, és fára igaz az állítás és mivel az egyenlőség mindkét oldalát ugyanannyival változtattuk ($-1$-el), a tétel igaz.
\end{proof}
\begin{theorem}
	A $K_5$-ös Kuratowksi-gráf \index{Kuratowski-gráf ($K_5$)} nem síkbarajzolható.
\end{theorem}
\begin{proof}
	Tegyük fel hogy síkbarajzolható, ekkor $n=5$ és $e = 10$. A poliédertétel szerint, ekkor $t = 7$ tartományának kell lennie. Bármely tartományt legalább $3$ él határol (különben lenne párhuzamos vagy hurokél, ami nyilván nem igaz). Elmondható továbbá, hogy $\forall e \in E$ él pontosan 2 tartomány határvonala. Ekkor a tartományokat legalább $7\cdot3 / 2 = 21 / 2$, felfele kerekítve legalább $11$ db él fogja közre, ugyanakkor $n = 10$, így a gráf nem síkbarajzolható.  
\end{proof}

Általánosan megfogalmazva a fenti módszert a következő eredményre jutunk: $G$ síkbarajzolható, egyszerű gráf ($n,e,t$), lerajzoljuk... Legyen $A_1, A_2, \cdots A_t$ a gráf tartományai és $a_1, a_2, \cdots, a_t$ az adott tartományt határoló élek száma. Ekkor a bizonyításban szereplő okfejtést követve: $$3t \le a_1+ a_2+ \cdots + a_t \le 2e$$
Hiszen egy tartományt legalább 3 él határol (mert egyszerű) és egy él legfeljebb 2 tartomány határa lehet. Ha összegezzük a tartományok éleinek számát, akkor az éleket kétszer számoltuk, így ez az összeg legfeljebb $2e$. Ahonnan a $t \le 2/3 e$ összefüggés adódik.
\index{síkbarajzolhatóság sz. feltétele}
\begin{theorem}
	Legyen $G$ síkbarajzolható, egyszerű gráf, melynek legalább 3 csúcsa van, ekkor $e \le 3n - 6$
\end{theorem}
\begin{proof}
	Abban az esetben ha $G$ egyszerű, síkbarajzolható gráfnak $c$ komponense van, az Euler-formula: $e + c + 1 = n + t$. Így a képlet bal oldala legalább $e+2$ (hiszen ekkor összefüggő, és így 1 komponense van), a jobb oldala az előbb meghatározott összefüggés szerint legfeljebb $n + 2/3e$. Így:
	$$e + 2 \le e + c + 1 = n + t \le n + 2/3e$$ 
	Innen $e + 2 \le n + 2/3e$, ahonnan a tétel adódik: $e \le 3n - 6$. 
\end{proof}
\begin{theorem}
	Ha $G$ síkbarajzolható, egyszerű gráf és minden körének hossza legalább 4 valamint legalább 4 csúcsa van, akkor $e \le 2n -4$.
\end{theorem}
\begin{proof}
	A tétel felvetése szerint ekkor legalább 4 él határol egy tartományt, így a következő ismerős összefüggés adódik: $$4t \le a_1+ a_2+ \cdots + a_t \le 2e$$ Ahonnan $t \le e/2$, ezt beírva az Euler-formulába: $e + 2 \le n + e/2$, így $e \le 2n -4$.
\end{proof}
\clearpage
\index{Kuratowski-gráf ($K_{3,3}$)}
\begin{theorem}
	A $K_{3,3}$-as Kuratowski-gráf nem síkbarajzolható.	
\end{theorem}
\begin{figure}[h]
	\vspace{-10pt}
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	\node[shape=circle, draw=black] (A) at (0, 0) {};
	\node[shape=circle, draw=black] (B) at (0, 1) {};
	\node[shape=circle, draw=black] (C) at (1, 0) {};
	\node[shape=circle, draw=black] (D) at (1, 1) {};
	\node[shape=circle, draw=black] (E) at (2, 0) {};
	\node[shape=circle, draw=black] (F) at (2, 1) {};
	\path [-] (A) edge (B) edge (D) edge (F);
	\path [-] (C) edge (B) edge (D) edge (F);
	\path [-] (E) edge (B) edge (D) edge (F);
	\end{tikzpicture}
	\vspace{-10pt}
	\caption{$K_{3,3}$-as Kuratowski-gráf}
\end{figure}
\begin{proof}
	Látható, hogy $K_{3,3}$-ban csak legalább $4$ hosszú körök vannak (2hosszú nyílván nem, mert többszörös él lenne, 3 hosszú sem, lsd.: 4.2-es Lemma), így alkalmazhatjuk rá a 2.4-es tételt: $n = 6$ és $e = 9$ így $9 \le 2\cdot 6 - 4 = 8$, tehát a gráf nem síkbarajzolható.
\end{proof}
Egy gráf síkbarajzolhatóságát nyilván nem befolyásolja, ha egy élét 2 hosszú útra cserélünk, azaz az élen felveszünk még egy pontot vagy ha 2 élét összeolvasztjuk.
\begin{definition}
	A $G$ és $H$ gráfok \textbf{topológikusan izomorf}\index{topológikusan izomorf}ak, ha a fent említett módszer ismételt alkalmazásával izomorf gráfokba transzformálhatók.
\end{definition} 
\index{Kuratowki-tétele}
\begin{theorem}
	[\textbf{Kuratowski tétele}] Egy gráf síkbarajzolható, akkor és csak akkor, ha nem tartalmaz $K_5$-el vagy $K_{3,3}$-al topológikusan izomorf részgráfot. 
\end{theorem}
\begin{proof}
	$\rightarrow$ Nyilván igaz, hiszen a Kuratowski-gráfok nem síkbarajzolhatók, így azok sem amik velük topológikusan izomorf részgráfot tartalmaznak. A másik irányt nem bizonyítom (nem kell).
\end{proof}
\begin{theorem}
	A Petersen-gráf \index{Petersen-gráf} nem síkbarajzolható.
\end{theorem}
\begin{proof}
	A bizonyításhoz megmutatjuk hogy a gráf topológikusan izomorf $K_{3,3}$-al:
	\begin{figure}[h]
		\vspace{-10pt}
		\centering
		\begin{tikzpicture}
		\node[shape=circle, draw=black] (A) at (0, 1) {A};
		\node[shape=circle, draw=black] (B) at (0, 3.5) {1};
		\node[shape=circle, draw=black] (C) at (2, 1) {B};
		\node[shape=circle, draw=black] (D) at (2, 3.5) {2};
		\node[shape=circle, draw=black] (E) at (4, 1) {C};
		\node[shape=circle, draw=black] (F) at (4, 3.5) {3};
		
		\path [-] (A) edge (B) edge (D) edge (F);
		\path [-] (C) edge (B) edge (D) edge (F);
		\path [-] (E) edge (B) edge (D) edge (F);
		
		\node[shape=circle, draw=black, fill=red] (K) at (4.5,2){};
		\path[dashed] (K) edge (E) edge (F);
		\node[shape=circle, draw=black, fill=green] (G) at (2.8,1.2){};
		\path[dashed] (G) edge (C) edge (F);
		\node[shape=circle, draw=black, fill=blue] (H) at (3,3.3){};
		\path[dashed] (H) edge (E) edge (D);
		\node[shape=circle, draw=black, fill=black] (I) at (1.2,3.3){};
		\path[dashed] (I) edge (C) edge (D);
		\end{tikzpicture}
		\qquad
		\begin{tikzpicture}
		\node[shape=circle, draw=black] (A) at (0.5,0){1};
		\node[shape=circle, draw=black, fill=red] (B) at (2.5,0){};
		\node[shape=circle, draw=black] (C) at (3,1.5){B};
		\node[shape=circle, draw=black, fill=black] (E) at (0,1.5){};
		\node[shape=circle, draw=black] (D) at (1.5,2.6){C};
		
		\node[shape=circle, draw=black, fill=blue] (1) at (1.5,3.5){};
		\node[shape=circle, draw=black] (2) at (-1 , 2){2};
		\node[shape=circle, draw=black] (3) at (0 , -1){A};
		\node[shape=circle, draw=black] (4) at (3 , -1){3};
		\node[shape=circle, draw=black, fill=green] (5) at (4 , 2){};
		
		\path [-](A) edge (C) edge (D) edge (3);
		\path [-](B) edge (E) edge (D) edge (4);
		\path [-](C) edge (E) edge (5);
		\path [-](2) edge (E) edge (3) edge (1);
		\path [-](1) edge (D) edge (2) edge (5);
		\path [-](4) edge (3) edge (5);
		\end{tikzpicture}
		\vspace{-10pt}
		\caption{$K_{3,3}$ és a Petersen-gráf}
	\end{figure}
\end{proof}
\index{Fáry-Wagner tétel}
\begin{theorem}
	[Fáry-Wagner tétel] Ha $G$ egyszerű, síkbarajzolható gráf, akkor létezik olyan lerajzolása a síkon, ahol az összes élt egyenes szakaszok alkotják.
\end{theorem}
\begin{theorem}
	Egy gráf pontosan akkor síkbarajzolható, ha gömbre rajzolható.
\end{theorem} 
	\begin{wrapfigure}{r}{0.4\textwidth}
		\vspace{-20pt}
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
			\def\R{1.3} 
			\def\angEl{30}
			\def\angAz{-110} 
			\def\angPhi{-70}
			\def\angBeta{15} 
			
			
			\pgfmathsetmacro\H{\R*cos(\angEl)}
			\tikzset{xyplane/.style={cm={cos(\angAz),sin(\angAz)*sin(\angEl),-sin(\angAz),
						cos(\angAz)*sin(\angEl),(0,-\H)}}}
			\LongitudePlane[xzplane]{\angEl}{\angAz}
			\LongitudePlane[pzplane]{\angEl}{\angPhi}
			\LatitudePlane[equator]{\angEl}{0}
			
			\draw[xyplane] (-2*\R,-2*\R) rectangle (2.2*\R,2.8*\R);
			\fill[ball color=white] (0,0) circle (\R); 
			\draw (0,0) circle (\R);
			
			
			\coordinate (O) at (0,0);
			\coordinate[mark coordinate] (N) at (0,\H);
			\coordinate[mark coordinate] (S) at (0,-\H);
			\path[pzplane] (\angBeta:\R) coordinate[mark coordinate] (P);
			\path[pzplane] (\R,0) coordinate (PE);
			\path[xzplane] (\R,0) coordinate (XE);
			\path (PE) ++(0,-\H) coordinate (Paux); 
			\coordinate[mark coordinate] (Phat) at (intersection cs: first line={(N)--(P)},
			second line={(S)--(Paux)});
		
			
			\DrawLatitudeCircle[\R]{0} 

			\DrawLongitudeCircle[\R]{\angAz} 
			\DrawLongitudeCircle[\R]{\angAz+90}
			\DrawLongitudeCircle[\R]{\angPhi} 
			
			\draw[xyplane,<->] (1.65*\R,0) node[below] {$y$} -- (0,0) -- (0,2.4*\R)
			node[right] {$x$};
			\draw[->] (0,-\H) -- (0,1.6*\R) node[above] {$z$};
			
			\draw[dashed] (P) -- (N) +(0.3ex,0.6ex) node[above left] {$\mathbf{N}$};
			\draw (P) -- (Phat) node[above right] {$\mathbf{\hat{P}}$};
			\path (S) +(0.4ex,-0.4ex) node[below] {$\mathbf{S}$};
			\draw[->] (O) -- (P) node[above right] {$\mathbf{P}$};
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		\vspace{-20pt}
		\caption{Sztereografikus projekció}
	\end{wrapfigure}
A bizonyításhoz kreálni fogunk egy olyan leképezést, ami előállítja a síkon a gráfot. A gömböt helyezzük a síkra, ekkor a gömb síkkal vett metszéspontja a déli pólus ($S$), míg a vele szemközti az északi pólus ($N$). Ekkor a gömbön lévő összes pontból (pl. $P$) olyan egyenest húzunk ami átmegy az északi póluson, ez az egyenes metszi a síkot is bármely pontban. (Fontos megemlíteni, hogy ha egy pont az északi sarkon van, akkor a vetítés "elromlik", ekkor a gömböt forgatva olyan felületet kell találni ahol nincs gráfbeli pont) Az összes csúcs leképezésével előáll a gráf képe a síkon, és hasonlóan a síkbeli gráf a leképezés megfordításával előáll a gömbön. Ezt az eljárást \textbf{sztereografikus projekciónak hívjuk}\index{sztereógrafikus projekció}. Ekkor tehát ha két él nem metszette egymást a síkon, úgy a gömbön sem fogja és fordítva.
\subsection{Duális}
\begin{definition}
	$G$ síkbarajzolt gráf \textbf{duális}\index{duális}án azt a gráfot értjük, melynek csúcsai $G$ tartományai és élei azon csúcsokat kötik össze, melyeknek megfelelő tartományoknak volt közös határvonala $G$-ben.
\end{definition}
\begin{figure}[h]
	\centering
	\vspace{-100pt}
	\begin{tikzpicture}
		\node[shape=circle, draw=black] (A) at (0, 0) {};
		\node[shape=circle, draw=black] (B) at (1.5, 1.5) {};
		\node[shape=circle, draw=black] (C) at (2.5, 1.5) {};
		\node[shape=circle, draw=black] (D) at (2, 0) {};
		\node[shape=circle, draw=black] (E) at (4, 1) {};
		
		\node[shape=circle, draw=red] (1) at (1, 0.5) {};
		\node[shape=circle, draw=red] (2) at (2, 0.8) {};
		\node[shape=circle, draw=red] (3) at (3, 0.3) {};
		
		\path[-] (A) edge (B) edge (D);
		\path[-] (C) edge (B) edge (D) edge (E); 
		\path[-] (D) edge (B);
		\path (2) edge[red] (3);
		\path (2) edge[red, out=85, in=-25, looseness=10] (3);
		\path (1) edge[red] (2) edge[red, out=-90, in=-100] (3);
		\draw (1) edge[red, out=170, in=-90, looseness=5] (3);
		\draw  (3) edge[loop, looseness=40, out=0, in=70, red] (3);
	\end{tikzpicture}
	\vspace{-70pt}
	\caption{}
\end{figure}
Nyilván ha kezdetben a síkbarajzolt gráfnak volt $n$ csúcsa, $t$ tartománya és $e$ db éle, akkor duálisának, mivel a tartományok és csúcsok megcserélődnek $t$ csúcsa lesz, $n$ tartománya és az élszám nem változik a definíció alapján. 
\clearpage
\section{Euler és Hamilton körök}
\begin{definition}
	Az olyan élsorozatot, amelyben legfeljebb egy azonos él szerepel, \textbf{sétának}\index{séta} hívjuk.
\end{definition}
\begin{definition}
	Ha a sétában az összes él szerepel a gráfból, \textbf{Euler-sétának}\index{Euler-séta} hívjuk. Ha a séta zárt, \textbf{Euler-körsétáról}\index{Euler-körséta} beszélünk.
\end{definition}
	\textit{Königsberg \index{Königsberg} lakói a következő problémával szembesítették Leonhard Euler-t: Végig tudnak-e menni a város hídjain úgy, hogy minden hidat pontosan egyszer érintenek és a végén visszaérkeznek a kiindulási pontba?} Euler-nek sikerült megoldást találnia a kérdésre, a választ a következő tétel alkalmazása jelentette, ugyanis Königsberg gráfbeli képe, több páratlan csúcsot is tartalmaz.
	
\begin{figure}[h]
	\centering
		\begin{tikzpicture}
			\node[shape=circle, draw=black] (A) at (0, 0) {};
			\node[shape=circle, draw=black] (B) at (2.3, 0) {};
			\node[shape=circle, draw=black] (C) at (1.5, 1) {};
			\node[shape=circle, draw=black] (D) at (1.5, -1) {};
			
			\path[-] (A) edge (B) edge[out=20, in=-120] (C) edge[out=60, in=-170] (C) edge[out=-20, in=120] (D) edge[out=-60, in=170] (D);
			\path[-] (B) edge (C) edge (D);
		\end{tikzpicture}
	\caption{Königsberg hídjai}
\end{figure}
\begin{theorem}
	Egy összefüggő $G$ gráfnak akkor és csak akkor van Euler-körsétája, ha csak páros fokszámú csúcsai vannak. 
\end{theorem}
\begin{proof}
	Ha van Euler-körsétája, akkor $0$ db páratlan fok van. Járjuk végig ezt az Euler-körsétát, biztos hogy minden csúcs páros fokszámú, hiszen ha "átmentünk" egy csúcson akkor be és ki is kellett mennünk belőle - azaz 2-vel növelte ez a fokszámot, így biztosan páros (11. ábra).
	\begin{figure}[h]
		\vspace{-10pt}
		\centering
		\begin{tikzpicture}
		\node [shape=circle, draw=black] (v) at (1, 0.5) {v};
		
		\path [->] (0, 0) edge [blue] (v);
		\path [->] (v) edge [blue] (2, 0.6);
		\path [->] (1.8, 0.3) edge [red] (v);
		\path [->] (v) edge [red] (0, 0.8);
		\end{tikzpicture}
		\vspace{-10pt}
		\caption{}
	\end{figure}
	A másik irány bebizonyításához egy algoritmust fogunk felhasználni: Induljunk ki a gráf egy pontjából, mivel a gráf páros, legalább egy él még tartozik hozzá. A szomszédos pontba megérkezve, mivel szintén legalább van még egy éle tovább tudunk menni... Mivel a gráf összefüggő egyszer visszaérkezünk a kezdőpontba, és találtunk egy körsétát, ha az összes élt felhasználtuk, akkor Euler-körsétát kapunk. Ha nem, vannak olyan csúcsok, amelyből kiinduló éleket még nem használtuk el, a csúcsoknál fennmaradó élek biztos hogy páros db van belőlük (hiszen a bejárás 2-vel csökkentette). Ezen éleken elindulva egy újabb körsétát kapunk (az előbbi gondolatmenet alapján). Ha ezt az újabb körsétát befűzzük ez eredeti körbejárásunkba, megkapjuk az Euler-körsétát. Az algoritmus alkalmas az Euler-körséta megtalálásához.
\end{proof}
\begin{theorem}
	$G$ összefüggő gráfnak akkor és csak akkor van Euler-sétája, ha $0$ vagy $2$ db páratlan fokú csúcsa van.
\end{theorem}
\begin{proof}
	Hasonló a bizonyítás mint 3.1-nél: Kivétel: a kezdő és végpontok esetén lehet páratlan fokszámú abban az esetben, ha onnan indultunk és egy másik, nem a kezdőponttal azonos végpontba jutottunk. Ha a kezdőpontba jutottunk a végén, az is páros. Másik irány esetében ha csak páros fokszám van, az Euler-körsétát kapunk, ami maga is Euler-séta, így jó, ha nem, akkor a 2 páratlan csúcsot, a kezdő és végpontot kössük össze egy éllel, ekkor csak páros fokszámú csúcsok vannak. Tehát a kiegészített gráfban van Euler-körséta, az újonnan becsempészett élt elhagyva egy Euler-sétát kapunk. 
\end{proof}
\begin{figure}[h]
	\vspace{-10pt}
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\node [shape=circle, draw=black] (v) at (1, 0.5) {v};
		
		\path [->] (0, 0) edge [blue] (v);
		\path [->] (v) edge [blue] (2, 0.6);
		\path [->] (1.8, 0.3) edge [red] (v);
		\path [->] (v) edge [red] (0, 0.8);
	\end{tikzpicture}
	\qquad
	\begin{tikzpicture}
	\node [shape=circle, draw=black] (v) at (1, 0.5) {v};
	
	\path [->] (0, 0) edge [blue] (v);
	\path [->] (v) edge [blue] (2, 0.6);
	\path [->] (1.8, 0.3) edge [red] (v);
	\path [->] (v) edge [red] (0, 0.8);
	\path [->] (v) edge [green] (2, 0.85);
	\end{tikzpicture}
	\vspace{-10pt}
	\caption{Egy Euler-sétában nem a kezdő- és végpont (bár lehetne), valamint egy lehetséges kezdőpont}
\end{figure}
\begin{definition}
	\textbf{Hamilton-kör}\index{Hamilton-kör}nek nevezzük az olyan kört, amiben minden csúcs pontosan egyszer szerepel. \textbf{Hamilton-út}\index{Hamilton-út}nak nevezzük az olyan utat, ami a gráf minden csúcsát pontosan egyszer tartalmazza.
\end{definition}
\begin{theorem}
	[Szükséges feltétel] Ha a gráfban van $k$ db csúcs, amiket elhagyva a gráf több mint $k$ komponensre esik szét, a gráfban nincs Hamilton-kör. Ha a csúcsok elhagyása után a gráf több mint $k+1$ komponensre esik, nincs a gráfban Hamilton-út.
\end{theorem}
\begin{proof}
	Indirekt tegyük fel hogy van a gráfban Hamilton-kör, legyen ez az $1, 2, 3, \cdots n$ csúcssorozat. Ekkor az $n$ db csúcsból vegyünk el $k$ db-ot. Mivel az $1, 2, 3, \cdots, n$ kört alkottak, és így a szomszédos csúcsok biztos hogy össze voltak kötve éllel, tetszőleges $k$ darab pont eltávolítása után maximum $k$ komponensünk lehet. Pl. 1 csúcs eltávolítása esetén a kört megszakítottuk, de az összefüggősége nem változott (lsd.: 1.1 Lemma), ha még egy csúcsot kiveszünk, akkor lehet hogy 2 fele "szakad" (ha olyan csúcsot veszünk el, aminek a fokszáma egy, továbbra is összefüggő, így 1 komponens lesz)...
	
	Hasonló módon igazolható a Hamilton-útra vonatkozó feltétel. 
\end{proof}
\index{Ore-tétel}
\begin{theorem}
	[\textbf{Ore-tétel}] $G$ egyszerű, legalább 3 csúcsú gráf. Ha $\forall x,y \in V$ nem szomszédos csúcsra ($(x,y) \not\in E$) $d(x)+d(y)\ge n$ teljesül, akkor van a gráfban Hamilton-kör.
\end{theorem}
\begin{proof}
	Indirekt tegyük fel hogy nincs a feltételnek megfelelő gráfban Hamilton-kör. Húzzunk a gráfba új éleket úgy, hogy ne legyen benne Hamilton-kör, addig amíg ezt megtudjuk csinálni, ez a feltételt nem rontja el (hiszen a fokszámok csak nőhetnek). Legyen az újonnan kapott gráf $G$, majd húzzunk be egy újabb $(x,y)$ élt, ekkor a $G'$ gráfban biztos hogy van Hamilton-kör (hiszen az előbb az összes olyan élt behúztuk, ami nem vezetett Hamilton-körhöz) így $G$-ben van Hamilton út. Ha az $x$ csúcs szomszédos $G$-ben valamely $v_i$ ponttal, akkor $y$ nem lehet szomszédos $v_{i-1}$-el. (az $x$ csúcstól számozva, ábra) Hiszen különben lenne Hamilton-kör $G$-ben.
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\begin{tikzpicture}
		\node [shape=circle, draw=black] (v3) at (-6,5) {$v_2$};
		\node [shape=circle, draw=black] (v4) at (-4.5,4.5) {$v_3$};
		\node [shape=circle, draw=black] (v1) at (-6,7.5) {$x$};
		\node [shape=circle, draw=black] (v7) at (-3,7.5) {$v_6$};
		\node [shape=circle, draw=black] (v6) at (-2,6.5) {$v_5$};
		\node [shape=circle, draw=black] (v2) at (-7,6) {$v_1$};
		\node [shape=circle, draw=black] (v8) at (-4.5,8) {$y$};
		\node [shape=circle, draw=black] (v5) at (-3,5) {$v_4$};
		
		\draw  (v2) edge (v1);
		\draw  (v2) edge (v3);
		\draw  (v3) edge (v4);
		\draw  (v4) edge (v5);
		\draw  (v5) edge (v6);
		\draw  (v6) edge (v7);
		\draw  (v7) edge (v8);
		
		
		\draw [dashed] (v1) edge (v5);
		
		\draw [dashed] (v8) edge (v4);
		
		
		\end{tikzpicture}
		\vspace{-10pt}
		\caption{}
	\end{figure}
	Nézzük meg, hogy mennyi a fokszáma ekkor $y$-nak, maximum csak $n-1$ lehet neki, (különben lenne párhuzamos, vagy hurokél) azaz $d(y) \le n-1$, és azt is tudjuk, hogyha $x$ foka $d(x)$ akkor a gráfon látott módon: $d(y) \le n-1-d(x)$, ha több lenne neki, Hamilton-köre lenne. Ugyanakkor ezt átrendezve: $d(x) + d(y) \le n - 1$ ellentmond a felvetésünknek, miszerint a $G$ gráf megfelel a tétel feltételének, ezzel ellentmondásra jutottunk.
\end{proof}
\index{Dirac-tétele}
\begin{theorem}
	[\textbf{Dirac-tétele}] $G$ egyszerű, legalább 3 csúcsú gráf és minden fok legalább $n/2$, ekkor $G$-ben létezik Hamilton-kör.
\end{theorem}
\begin{proof}
	Az Ore-tételt felhasználva, bármely nem szomszédos csúcsra igaz: $n/2 + n/2 \ge n$.
\end{proof}
\clearpage
\section{Gráfok kromatikus száma}
\begin{definition}
	A $G=(V,E)$ gráf jó színezésén azt a $c$ függvényt értjük, mely: $c: V \rightarrow {1, 2, \cdots, r}$ ha $\forall (x,y) \in E$, akkor $c(x) \ne c(y)$. Ha a gráf $r$ színnel színezhető, ha létezik jó színezése $r$ színnel. 
\end{definition}
\index{$\chi$}
\begin{definition}
	$G$ kromatikus száma \index{kromatikus szám} $\chi (G)$, ha $G$ színezhető $\chi (G)$ színnel, de $\chi (G)-1$-el már nem.
\end{definition}
\index{$\omega$}
\begin{lemma}
	Ha $G$-be van $r$ csúcsú teljes részgráf (klikk \index{klikk}), akkor $\chi(G) \ge r$. Jele: $r = \omega(G)$.
\end{lemma}
\begin{proof}
	Mivel az $r$ csúcsú teljes részgráfban minden csúcs össze van kötve minden más csúccsal $r$ különböző szín kell a részgráf jó színezéséhez, így legalább $r$ szín $G$ színezéséhez. 
\end{proof}
\index{Négyszín-tétel}
\begin{theorem}
	[\textbf{Négyszín-tétel}] Ha $G$ síkbarajzolható, akkor $\chi (G) \le 4$.
\end{theorem}
\begin{definition}
	Ha $G$ gráf csúcsai kettéoszthatók 2 osztályra, úgy hogy csakis az osztályok között fut él,akkor a gráfot \textbf{páros gráf}\index{páros gráf}nak mondjuk. Jele: $G=(A,B,E)$, ahol $A$ és $B$ a két osztály és $E$ azon élek halmaza, amik $A$ és $B$ csoportok között futnak.
\end{definition}
\begin{theorem}
	$G$ páros gráf akkor és csak akkor, ha $\chi(G) = 2$. (Megjegyzés: akár ez is lehetne definíció)
\end{theorem}
\begin{proof}
	Ha $G$ páros, akkor az osztályon belüli tagokat azonos színre színezve a gráf kiszínezhető 2 színnel. Hiszen az osztályon belül nem futnak élek. Másik irány: Ha $\chi(G) = 2$, az azonos színűek között biztos, hogy nem fut él. Ugyanakkor  különböző színűek között futhat, ha az osztályok maga a színosztályok akkor a definíció szerint valóban páros gráf.
\end{proof}
\begin{lemma}
	$G$ páros gráf akkor és csak akkor, ha $G$-nek nem létezik páratlan köre.
\end{lemma}
\begin{proof}
	Szükséges feltétel bizonyítás: Ha van páratlan köre, kör minimum 3 színnel színezhető csak ki, hiszen felváltva két színt használva az utolsó pont szomszédos mindkét színnel, így $\chi(G) \ge 3$. (Következmény: Minden páros hosszú kör páros gráf) Azaz 4.2-es tétel nem érvényes rá, így nem lehet páros gráf. Az elégséges feltétel bizonyításhoz meg kell mutatnunk, hogyha $G$ páros gráf, nincs benne páratlan kör: Tegyük fel tehát, hogy $G$ páros gráf. A bizonyítás szempontjából lényegtelen hogy hány komponense van, elég egy komponensre megnézni. Legyen tetszőleges gráf $G$ feszítőfája, ekkor a fa tulajdonságai miatt páros gráf. A $v$ gyökérponttól páros távolságra lévő pontok azonos színosztályba tartoznak, míg a páratlanok egy másik színosztályba. Megmutatjuk hogy ez az állítás igaz lesz $G$ gráfra is. Ha tehát két színosztály között fut él, az ahhoz tartozó kör mindenképpen páros hosszúságú, hiszen a gráfban tetszőleges $x$ és $y$ csúcs (amik külön osztályba vannak) mivel $x$ a gyökértől páros hosszú útra és $y$ páratlan hosszú útra érhető el a közöttük futó út is páratlan és az élt behúzva valóban páros hosszú kör lenne. Ha lenne két azonos színosztályba tartozó között él akkor mivel $\text{páros}+\text{páros} = \text{páros}$ vagy $\text{páratlan} + \text{páratlan} = \text{páros}$ azt az élt belevéve már páratlan hosszúságú kört kapnánk. 
\end{proof}
A gráfok optimális (azaz a legkisebb) színezésére nincs polinomiális algoritmus, ugyanakkor a következő algoritmus hatékonyan szolgáltatja $G$ egy jó színezését: \textbf{Mohó-színezés}\index{mohó-színezés} során a $v_1, v_2 \cdots v_n$ csúcsokat úgy színezzük, hogy az $i$-edik lépésben $v_i$-t a szomszédos csúcsai közül különböző színre színezzük. A $\Delta(G)$ jelöli a $G$ gráf maximális fokszámát. Mivel tetszőleges csúcsnak legfeljebb $\Delta(G)$ szomszédja lehet, és minden egyes szomszéd $1-1$-el csökkenti a lehetséges színezést az algoritmus terminálása után a gráf $\Delta(G) + 1$ színnel lesz kiszínezve. 
\begin{theorem}
	$\forall k \ge 2$-re $\exists G_k$ gráf, hogy  $\omega(G_k) = 2$ és $\chi(G_k) = k$
\end{theorem}
\begin{proof}
	A tételt a \textbf{Mycielski-konstrukció}\index{Mycielski-konstrukció}val bizonyítjuk, ami kreálni fog egy olyan tetszőleges gráfot, ami megfelel a tétel állításának: Legyen $G_2$ az $n = 2$ csúcsból és egy élből álló gráf. Vegyünk fel a gráfhoz további $n + 1$ db csúcsot, melyek a $u_1, u_2, \cdots u_n$ és $w$ csúcsok. A $w$ pontot kössük össze az összes többi újonnan felvett csúcsokkal, azaz $u_1, u_2, \cdots u_n$-ekkel. Húzzunk be még éleket az újonnan felvett pontok és $G_k$ között a következőképp: ha $v_i, v_j$ között fut él $G_k$-ban, akkor legyenek az új élek: $\{v_i, u_j\}$ és $\{v_j, u_i\}$. Az első 3 Mycielsky-gráfot az ábra mutatja.
	\begin{figure}[h]
		\vspace{-10pt}
		\centering
		\begin{tikzpicture}
			\node [shape=circle, draw=black] (v1) at (0,0) {$v_1$};
			\node [shape=circle, draw=black] (v2) at (2,0) {$v_2$};
			\node [shape=circle, radius=0pt] (t) at (0, -2) {$ $};
			\path (v1) edge (v2);
		\end{tikzpicture}
		\qquad
		\begin{tikzpicture}
		\node [shape=circle, draw=black] (v1) at (0,2) {$v_1$};
		\node [shape=circle, draw=black] (v2) at (2,2) {$v_2$};
		\node [shape=circle, draw=black] (u1) at (-0.6,3.3) {$u_1$};
		\node [shape=circle, draw=black] (u2) at (2.6,3.3) {$u_2$};
		\node [shape=circle, draw=black] (w) at (1,4) {$w$};
		\node [shape=circle, radius=0pt] (t) at (0, 0.8) {$ $};
		
		\path (v1) edge (v2);
		\path (v1) edge (u2);
		\path (v2) edge (u1);
		\path (w) edge (u2) edge (u1);
		\end{tikzpicture}
		\qquad
		\begin{tikzpicture}
			\node [shape=circle, draw=black] (v1) at (0,-1) {$v_1$};
			\node [shape=circle, draw=black] (v2) at (1,-1) {$v_2$};
			\node [shape=circle, draw=black] (v3) at (2,-1) {$v_3$};
			\node [shape=circle, draw=black] (v4) at (3,-1) {$v_4$};
			\node [shape=circle, draw=black] (v5) at (4,-1) {$v_5$};
			
			\node [shape=circle, draw=black] (u1) at (0,1.3) {$u_1$};
			\node [shape=circle, draw=black] (u2) at (1,1.3) {$u_2$};
			\node [shape=circle, draw=black] (u3) at (2,1.3) {$u_3$};
			\node [shape=circle, draw=black] (u4) at (3,1.3) {$u_4$};
			\node [shape=circle, draw=black] (u5) at (4,1.3) {$u_5$};
			
			\node [shape=circle, draw=black] (w) at (2,2.4) {$w$};
			
			\path (w) edge (u1) edge (u2) edge (u3) edge (u4) edge (u5);
			\path (v2) edge (u1) edge (u3) edge (v1) edge (v3);
			\path (v1) edge (u5) edge [out=-30, in=-150] (v5);
			\path (v4) edge (v3) edge (v5) edge (u3) edge (u5);
			\path (v3) edge (u2) edge (u4);
			\path (v5) edge (u1) edge (u4);
			\path (v1) edge (u2);
		\end{tikzpicture}
		\vspace{-5pt}
		\caption{Az első három Mycielski-gráf}
		\vspace{-5pt}
	\end{figure}
	Meg kell mutatnunk hogy az így kreálható gráfoknak maximális klikkje továbbra is csak $2$, ugyanakkor kromatikus számuk $k$. Teljes indukcióval bizonyítunk: $G_2$-re $\omega(G_2) = 2$, indukciós feltevés $G_k$ továbbra is $K_3$ mentes, be kéne látni $G_{k+1}$-re. A korábbi jelöléseket használva, mivel $u_1, u_2, \cdots u_n$ egymástól függetlenek (közvetetten $w$-vel vannak összekötve), illetve $w$ sincs összekötve $v_1, v_2, \cdots v_n$-el így a lehetséges háromszög ($K_3$) legalább két pontja $v_1, v_2, \cdots v_n$ pontok közül kell kikerüljön. Mivel tetszőleges $v_i, v_j$-nek nem lehet közös szomszédos pontjuk $u_i$-k között (hiszen nem így képeztük a gráfot), és $K_3$ nem lehet a $v_1, v_2, \cdots v_n$ pontoknál az indukciós feltevés miatt, beláttuk tetszőleges $G_k$-ra. 
	
	A kromatikus szám bizonyításhoz is teljes indukciót alkalmazunk: $k=2$-re $\chi(G_2) = 2$, indukciós feltevés: $\chi(G_k) = k$ be kell látnunk, hogy $\chi(G_{k+1}) = k+1$. Persze $G_{k+1}$ gráf $k + 1$ színnel kiszínezhető, hiszen $G_k$ gráf $k$ színnel színezhető, és $u_i$ megszínezhető $v_i$ színével, csakis $w$ csúcsra kell új színt felvennünk, így valóban van jó színezés $k+1$-el. Be kell látnunk ugyanakkor, hogy kevesebb színnel, azaz $k$ db színnel már nem színezhető ki. Ennek bizonyítását indirekten végezzük: tegyük fel hogy az említett $g_{k+1}$ gráf megszínezhető $k$ db színnel. Nézzünk egy lehetséges ilyen színezést: színezzük át a $w$ -vel azonos színeket kapó megfelelő $v_i$-et $u_i$ színűekre. Tehát $G_k$ pontjai $(k - 1)$-féle színt kaptak. 
	Az indukciós feltevés szerint $\chi(G_k) = k > k-1$, azért $G_k$ nem színezhető ki jól $k-1$ színnel, vagyis az iménti színezésben lesz két azonos színt kapó,
	szomszédos csúcs, mondjuk $v_i$ és $v_j$ . ???
\end{proof}
\subsection{Intervallumgráfok}
\begin{definition}
	Legyen $I_1, I_2 \cdots I_n$ valódi intervallumrendszer intervallumai és $G$ legyen olyan $n$ csúcsú gráf, hogyha $I_i \cap I_j \neq \not 0$, akkor a gráfban $i$ és $j$ pont között fut él. Ekkor a $G$ gráfot \textbf{intervallumgráf}\index{intervallumgráf}nak mondjuk.
\end{definition}
Fontos megjegyezni, hogy az intervallumoknak legalább $T > 0$ kiterjedésük van, különben nem is értelmeznénk őket. Nem véletlenül foglalkozunk ezen gráfokkal a gráfszínezés téma után, hiszen gyakran az intervallumrendszerek kapcsán fellépő kérdéseknek gráfszinten a kromatikus számhoz sokszor köze van. Például adott buszmenetrend esetén mi az a minimális busz szám, amivel a menetrendi járatok kiszolgálhatók.

\begin{theorem}
	Az intervallumgráfokat az intervallumok kezdőpontjai szerint mohón színezve optimális színezést kapunk. 
\end{theorem}
\begin{proof}
	A következő tétel bizonyítása...
\end{proof}
\begin{theorem}
	Ha $G$ egy intervallumgráf, akkor $\omega(G) = \chi(G)$ (klikkszámnak megfelelő színezés jó)
\end{theorem}
\begin{proof}
	A bizonyításhoz belátjuk, hogy 4.4-es tétel szerint színezve az intervallumgráfot a mohó-színezés $\omega(G)$ színt használ. Indirekt tegyük fel, hogy $\omega(G) + 1$ színnel színezhető ki minimálisan a gráf. Legyen az intervallumrendszer: $\{A_1, A_2, A_3 \cdots A_n\}$. És legyen $A_{j}, A_{j+1}, \cdots A_{j + \omega - 1}$ az intervallumgráf maximális klikkje, a felvetés szerint ekkor mégis kell $\omega(G) + 1$ szín. Ugyanakkor ekkor bármely másik intervallumra megfelelne a klikkből valamelyik szín, pl. $A_k$ intervallumnak kell lennie közös pontja a klikk minden intervallumával, ugyanakkor ekkor $A_k$ is a klikk része, ami ellentmondás, hiszen ez $\omega + 1$ méretű klikk lenne.    
\end{proof}

\subsection{Élkromatikus szám}
\index{$\chi_e$}
\begin{definition}
	A $G=(V,E)$ gráf jó \textbf{élszínezés}én azt az élszínezést értjük, ahol bármely két szomszédos él (van közös csúcsuk) esetén a színük különböző. \textbf{Élkromatikus szám}\index{élkromatikus szám} a legkisebb olyan $k$ szám amivel a gráf élei még jól színezhetők, de $k-1$-el már nem. Jele: $\chi_e(G)$
\end{definition}

Míg a csúcsszínezésnél viszonylag jó alsó becslésvolt a maximális klikkméret, addig itt a maximális fokszám ($\Delta(G)$) még ennél is erősebb becslés lesz egyes esetekben.

\begin{lemma}
	$G$ tetszőleges gráf, ekkor $\chi_e(G) \geq \Delta(G)$
\end{lemma} 
\begin{proof}
	Nyilvánvaló
\end{proof}
\index{Vizing-tétele}
\begin{theorem}
	[\textbf{Vizing-tétele}] $G$ egyszerű gráfra: $\chi_e(G) \leq \Delta(G) + 1$
\end{theorem}
\begin{proof}
	Nem bizonyítjuk
\end{proof}
A tétel csak egyszerű gráfokra igaz, például a következő gráfra a tétel nem teljesül:
\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\node [shape=circle, draw=black] (1) at (0,	0) {};
		\node [shape=circle, draw=black] (2) at (1,1.3) {};
		\node [shape=circle, draw=black] (3) at (2,0) {};
		
		\path (1) edge (2) edge (3);
		\path (2) edge (3);
		\path (1) edge [out=80, in=200] (2) edge [out=-20, in=200] (3);
		\path (2) edge [out=-20, in=100] (3);
	\end{tikzpicture}
	\vspace{-5pt}
	\caption{}
	\vspace{-5pt}
\end{figure}

\textit{A következő tételek bizonyításának megértéséhez ajánlott elolvasni az 5. fejezetet!}
\index{König-tétele (élszínezés)}
\begin{theorem}
	[\textbf{König-tétele}] Ha $G$ páros gráf $\chi_e(G) = \Delta(G)$
\end{theorem}
\begin{proof}
	A 4.3 Lemma alapján a maximális fokszám jó alsó becslésnek, így elegendő azt megmutatni, hogy a gráf élei kiszínezhetők $\Delta(G)$ színnel: Egészítsük ki a $G$ gráfot úgy, hogy $\Delta(G)$ reguláris, páros gráf legyen. Azt is meg kell mutatnunk, hogy ez biztos minden esetben előáll, mivel páros a gráfunk, és az éleket csak az osztályok közé húzhatjuk, ha a két osztály csúcspontjainak száma nem volt azonos, valószínűleg nem tudjuk kiegészíteni reguláris gráffá, így élek mellett, új csúcsok felvételére is szükség lehet. Ha előállt a kívánt $\Delta(G)$ reguláris gráfunk, ha itt tudunk mutatni jó színezést $\Delta(G)$ színnel, akkor $G$-ben is tudunk. A következő lemma a segítségünkre lesz.
\begin{lemma}
	Minden $r$ reguláris páros gráfban van teljes párosítás.
\end{lemma}
\begin{proof}
	Az egyik színosztály tetszőleges részhalmazát véve a belőle kiinduló élek $k\cdot r$ db élt fognak le, és a másik osztály bármely csúcsa ezekből maximum $r$ db élt foghat le, azaz itt is $k\cdot r$ db csúcs kell. Azaz a Hall-feltétel (5.6 tétel) teljesül bármelyik színosztálybeli tetszőleges részhalmazra, így létezik teljes párosítás.
\end{proof}
Tehát a kiegészített $\Delta(G)$ reguláris gráfra a lemmát alkalmazva a teljes párosításnak megfelelően az éleket egyformára színezve, és ezt kidobva egy $\Delta(G)-1$ reguláris gráfhoz jutunk, amiben szintén van a lemma alapján teljes párosítás, így megint alkalmazhatjuk az előbbi módszert... Mivel a $G$ gráfunk részgráfja volt a regulárisnak $G$ is kiszínezhető $\Delta(G)$ színnel.
\end{proof}
\clearpage

\section{Nevezetes csúcs- és élhalmazok}
\index{$\alpha$}
\begin{definition}
	\textbf{Független ponthalmaz}\index{független ponthalmaz}nak hívjuk azokat a csúcshalmazokat, ahol semelyik két csúcs között nem fut él. A maximális ilyen független ponthalmazt $\alpha(G)$ jelöli.
\end{definition}

\begin{lemma}
	Legyen $G(V, E)$ egyszerű gráf, ekkor $\alpha(G) = \omega(\overline{G})$ és $\alpha(\overline{G}) = \omega(G)$
\end{lemma}
\begin{proof}
	Legyen egy maximális független ponthalmaz a $G$ gráfban $F$, azaz $|F| = \alpha(G)$. A definíció szerint ez azt jelenti, hogy bármelyik két $F$-beli pont között sem fut él. Ekkor a gráf komplementerét véve, mivel $F$-ben sehogy sem volt él, komplementerében teljes részgráfot alkot. Mivel $F$ maximális független ponthalmaz volt, a komplementerben képzett teljes részgráf is maximális. Hasonlóan bizonyítható a másik irány is.
\end{proof}
\index{$\nu$}
\begin{definition}
	\textbf{Független élhalmaz}\index{független élhalmaz}nak hívjuk, azokat az élhalmazokat, ahol semelyik két élnek nincs közös pontja. A maximális független élhalmazt $\nu(G)$ jelöli. 
\end{definition}
	A független élhalmazt szokták nevezni párosításnak is, hiszen ekkor a független élek végpontjai párokat alkotnak, azaz páronként csúcsdiszjunktak. Teljes párosításról akkor beszélünk ha a párosítás tartalmazza a gráf összes csúcsát. A párosításokkal bővebben a 5.1 alfejezet foglalkozik. 
\index{$\tau$}
\begin{definition}
	\textbf{Lefogó ponthalmaz}\index{lefogó ponthalmaz}nak hívjuk, azokat a ponthalmazokat, amelyek a gráf minden élének legalább egy végpontját tartalmazza. A minimális lefogó ponthalmazt $\tau(G)$ jelöli.
\end{definition}
\begin{theorem}
	Minden $G$ gráfra: $\nu(G) \leq \tau(G)$.
\end{theorem}
\begin{proof}
	Legyen $G$ gráf, és benne legyen $M$ egy maximális független élhalmaz, így $|M| = \nu(G)$. Mivel ekkor csak a független élek lefogásához $\nu(G)$ darab pont kell, az összes gráfbeli él lefogásához legalább $\nu(G)$, így $\nu(G) \leq \tau(G)$.
\end{proof}
\index{$\varrho$}
\begin{definition}
	\textbf{Lefogó élhalmaz}\index{lefogó élhalmaz}nak hívjuk azokat az élhalmazokat, amelyek minden pontot lefednek. A minimális lefogóélhalmaz jele $\varrho(G)$.
\end{definition}

\begin{theorem}
	Minden $G$ gráfra: $\alpha(G) \leq \varrho(G)$.
\end{theorem}
\begin{proof}
	Legyen egy $G$ gráfban $F$ a maximális független ponthalmaz, így $|F| = \alpha(G)$. Ahhoz hogy ezeket a pontokat lefogjuk pontosan $\alpha(G)$ db él kell. Hiszen a pontok függetlenek, azaz nem lehet hogy két független pontot egy azon éllel le tudnánk fogni (különben nem lenne független). Ekkor a gráf minden pontjának lefogásához legalább $\alpha(G)$ él kell. Így $\alpha(G) \leq \varrho(G)$.
\end{proof}
	A következő híres tételek a magyar matematikustól, Gallai Tibortól származnak:
	\index{Gallai-tételek}
\begin{theorem}
	[\textbf{Gallai I.}] Minden $n$ csúcsú hurokmentes gráfra: $\tau(G) + \alpha(G) = n$.
\end{theorem}

\pgfdeclarelayer{background}
\pgfdeclarelayer{foreground}
\pgfsetlayers{background,main,foreground}

% Define a few styles and constants
\def\blockdist{2.3}
\def\edgedist{2.5}

\begin{proof}
	Legyen a $G$ hurokmentes $n$ csúcsú gráfban a maximális független ponthalmaz $F$, így $\alpha(G) = |F|$. Legyen ekkor a maradék pont halmaza $L$ ($L = G \setminus F$), ez biztos hogy lefogó ponthalmazt alkot, hiszen $F$-beli pontok között nem futhat él, különben nem lenne független, illetve az $L$-beli pontok lefogják az $F$ és $L$ halmazok közötti éleket is. Azt kell megmutatnunk tehát, hogy $L$ valóban minimális. Tegyük fel, hogy $L$ nem minimális lefogó ponthalmaz, azaz létezik olyan pont(ok) $L$-ben, hogy azokat elhagyva, $L$ továbbra is lefogó halmaz lesz. Mivel kevesebb ponttal is lefogható lenne $L$ azek a pontok függetlenek lennének. De ez azt jelentené hogy $F$ nem lenne maximális, ami ellentmondás. Azaz $|L| = \tau(G)$, mivel $F$ és $L$-ben nem lehetnek közös pontok, $|F| + |L| = n$.
	\begin{figure}[h]
		\vspace{-5pt}
		\centering
		\begin{tikzpicture}
		\node at (0.75, 1) {$F$};
		\node at (2.25, 1) {$L$};
		\begin{pgfonlayer}{background}
		\path (3, 1.8) node (g) {};
		\path (0, 0) node (h) {};
		
		\path[fill=black!5,rounded corners, draw=black!50, dashed]
		(g) node {$G$} rectangle (h);
		\path[draw=black!50, dashed] (1.5, 1.8) edge (1.5, 0);
		
		\end{pgfonlayer}
		\end{tikzpicture}
		\vspace{-10pt}
		\caption{}
		\vspace{-5pt}
	\end{figure}
\end{proof}

\begin{theorem}
	[\textbf{Gallai II.}] Minden $n$ csúcsú izolált pont mentes gráfra: $\nu(G) + \varrho(G) = n$.
\end{theorem}
\begin{proof}
	Legyen a $G$ $n$ csúcsú izolált pont mentes gráfnak $F$  egy maximális független élhalmaza, azaz $|F| = \nu(G)$, a független élhalmaz beli élek pontosan $2\nu(G)$ db pontot fognak le (hiszen két független élnek nem lehet közös csúcsa). Mivel $G$-ben nincs izolált pont a még le nem fogott csúcsok száma: $n - 2\nu(G)$. Ezekről nem tudunk semmit, ugyanakkor biztos hogy a $n - 2\nu(G)$ db csúcs legfeljebb $n - 2\nu(G)$ db éllel lefogható. Így az összes csúcs: $\nu(G) + n - 2\nu(G) = n - \nu(G)$ éllel legfeljebb lefogható. Innen $\varrho(G) \le n - \nu(G)$, azaz mutattunk egy felső becslést a lefogó élhalmaz méretére. A következőben megmutatjuk, hogy ez jó alsó becslésnek is: Legyen a $G$ gráfban $L$ egy minimális lefogó élhalmaz, azaz $|L|_e = \varrho(G)$. Könnyen látható hogyha $L$ valóban minimális lefogó élhalmaz, akkor benne nincs kör és nem tartalmaz legalább 3 hosszú utat sem. Hiszen ha tartalmazna kört vagy 3 hosszú utat, a körből tetszőleges élt vagy az útból a középső élt elhagyva, még továbbra is lefogó élhalmaz, viszont ezzel sértené a minimális tulajdonságot amit feltettünk $L$-re. Azaz a minimális lefogó élhalmaz olyan részgráf ami több, csillagszerű független fából áll. Ha $c$ komponense van a halmaznak és $n$ csúcsot kell lefogni, akkor a fák tulajdonságaiból $n - c$ db éle lehet, azaz $\varrho(G) = n - c$. Ekkor $\nu(G) \geq c$, hiszen a minimális független élhalmaz élei származhatnak egy-egy komponensből is, azaz $\varrho(G) + \nu(G) \geq n - c + c = n$. A két egyenlőtlenségből adódik a tétel.
\end{proof}

\subsection{Párosítások}
\begin{definition}
	Egy $M$ élhalmazt \textbf{párosítás}\index{párosítás}nak nevezzünk, ha független élhalmazt alkotnak, azaz semelyik két élnek nincs közös pontja, a párosítás lefedi éleinek végpontjait. Ha a gráf összes csúcsát lefedi, \textbf{teljes párosítás}\index{teljes párosítás}ról beszélünk.
\end{definition}
Ahogy már az 5.2-es definíciónál említettem a független élhalmaz és párosítás megegyezik.
\begin{definition}
	Adott egy $P$ párosítás $G$-ben, az $S$ utat \textbf{alternáló út}\index{alternáló út}nak hívjuk, ha élei felváltva $P$-beliek és $P$-n kívüliek.
\end{definition}
\begin{definition}
	Legyen egy $G$ gráfban, $P$ párosításhoz egy alternáló út, ha az alternáló út, első és utolsó éle $P$-n kívüli, akkor ezt \textbf{javítóút}\index{javítóút}nak hívjuk.
\end{definition}
\begin{wrapfigure}{r}{0.25\textwidth}
	\vspace{-5pt}
	\begin{tabular}{ |c| c c c c c | }
		\hline
		& 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
		\hline
		A & X &   &   & \textbf{\underline{X}} &  \\
		B &  &   &   & X &  \\
		C & X &   &\textbf{\underline{X}} &  &  \\
		D &  & \textbf{\underline{X}} &   & &  \\
		E &  &   &   &  & \textbf{\underline{X}} \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{wrapfigure}
A \textbf{javítóutas algoritmus} \index{javítóutas algoritmus} során kezdetben találnunk kell egy alternáló utat, ez lehet akár 0 hosszú is, ez esetben minden csúcsot és a belőlük kimenő összes élt figyelembe kell venni. Ha az alternáló út javítóút, akkor az élek "megcserélésével" már eggyel hosszabb javítóutat kaptunk, ha megnézzük a javítóutak végpontjait és a belőlük kimenő éleket további alternáló és lehetséges javítóút található. Mivel az eljárás során az algoritmus mindig növeli a párosítás méretét, véges lépés után megáll. A következő egyszerű példában bemutatom az algoritmus működését, legyen a $G$ páros gráf: 
\begin{figure}[h]
	\vspace{-5pt}
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\node [shape=circle, draw=black] (a) at (0,0) {$A$};
		\node [shape=circle, draw=black] (b) at (1,0) {$B$};
		\node [shape=circle, draw=black] (c) at (2,0) {$C$};
		\node [shape=circle, draw=black] (d) at (3,0) {$D$};
		\node [shape=circle, draw=black] (e) at (4,0) {$E$};
		
		\node [shape=circle, draw=black] (1) at (0,1.5) {$1$};
		\node [shape=circle, draw=black] (2) at (1,1.5) {$2$};
		\node [shape=circle, draw=black] (3) at (2,1.5) {$3$};
		\node [shape=circle, draw=black] (4) at (3,1.5) {$4$};
		\node [shape=circle, draw=black] (5) at (4,1.5) {$5$};
		
		\path (a) edge (1) edge[dashed] (4);
		\path (b) edge (4);
		\path (c) edge (1) edge[dashed] (3);
		\path (d) edge[dashed] (2);
		\path (e) edge [dashed] (5);
	\end{tikzpicture}
	\qquad
	\begin{tikzpicture}
	\node [shape=circle, draw=black] (a) at (0,0) {$A$};
	\node [shape=circle, draw=black] (b) at (1,0) {$B$};
	\node [shape=circle, draw=black] (c) at (2,0) {$C$};
	\node [shape=circle, draw=black] (d) at (3,0) {$D$};
	\node [shape=circle, draw=black] (e) at (4,0) {$E$};
	
	\node [shape=circle, draw=black] (1) at (0,1.5) {$1$};
	\node [shape=circle, draw=black] (2) at (1,1.5) {$2$};
	\node [shape=circle, draw=black] (3) at (2,1.5) {$3$};
	\node [shape=circle, draw=black] (4) at (3,1.5) {$4$};
	\node [shape=circle, draw=black] (5) at (4,1.5) {$5$};
	
	\path (a) edge[red, line width=1.6pt] (1) edge[dashed, red, line width=1.6pt] (4);
	\path (b) edge[red, line width=1.6pt] (4);
	\path (c) edge (1) edge[dashed] (3);
	\path (d) edge[dashed] (2);
	\path (e) edge [dashed] (5);
	\end{tikzpicture}
	\qquad
	\begin{tikzpicture}
	\node [shape=circle, draw=black] (a) at (0,0) {$A$};
	\node [shape=circle, draw=black] (b) at (1,0) {$B$};
	\node [shape=circle, draw=black] (c) at (2,0) {$C$};
	\node [shape=circle, draw=black] (d) at (3,0) {$D$};
	\node [shape=circle, draw=black] (e) at (4,0) {$E$};
	
	\node [shape=circle, draw=black] (1) at (0,1.5) {$1$};
	\node [shape=circle, draw=black] (2) at (1,1.5) {$2$};
	\node [shape=circle, draw=black] (3) at (2,1.5) {$3$};
	\node [shape=circle, draw=black] (4) at (3,1.5) {$4$};
	\node [shape=circle, draw=black] (5) at (4,1.5) {$5$};
	
	\path (a) edge[dashed] (1) edge (4);
	\path (b) edge[dashed] (4);
	\path (c) edge (1) edge[dashed] (3);
	\path (d) edge[dashed] (2);
	\path (e) edge [dashed] (5);
	\end{tikzpicture}
	\vspace{-5pt}
	\caption{}
\end{figure}Kezdetben már találtunk egy párosítást (mátrix), ugyanakkor a javítóutas algoritmus segítségével keresnünk kellene egy jobbat: Ehhez meg kell néznünk, melyik csúcsok maradtak fedetlenül, hiszen ha van teljes párosítás, akkor az összes csúcsot annak fednie kell. Fedetlen csúcs volt (azaz a gráfban nincs hozzá szaggatott él vagy a mátrixnál a sorában/oszlopában nincs megjelölt elem), ilyen $B$ és $1$ a két osztályból, hogy melyikből indítjuk az algoritmust lényegtelen, kezdjük $B$-nél: $B-4$ majd a már jelölt $4-A$, végül $A-1$ (a definíció szerint ez valóban javítóút hiszen az első és utolsó a kezdeti párosításon kívüli, míg a 2. ahhoz tartozik). Azaz a javítóútban a szerepeket felcserélve valóban találtunk teljes párosítást $G$-ben. Bár a példában, annak egyszerűsége miatt a javítóút csak 3 hosszú volt, és egyértelműen eldőlt hogy melyik utat járjuk be, nagyobb gráfoknál már sokkal nehezebb a helyzet. Így javaslom hogy a javítóút keresésénél a fedett és fedetlen csúcsokat valahogyan jelöljük, így kevésbé lehet összekeveredni. 
\index{König-tétele (Páros gráfok)}
\begin{theorem}
	[\textbf{König-tétele}] Ha $G$ páros gráf $\nu(G) = \tau(G)$.
\end{theorem}
\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	
	\begin{pgfonlayer}{background}
	\path (5, 0.7) node (g) {};
	\path (0, 0) node (h) {};
	\path (5, -0.8) node (i) {};
	\path (0, -1.5) node (k) {};
	
	\path[fill=black!5,rounded corners, draw=black!50, dashed]
	(g) node {$A$} rectangle (h);
	\path[fill=black!5,rounded corners, draw=black!50, dashed] 
	(i) node {$B$} rectangle (k);
	
	
	\end{pgfonlayer}
	\end{tikzpicture}
\end{figure}
\begin{lemma}
	[König-tétel következménye] $G$ páros, ekkor $\alpha(G) = \varrho(G)$.
\end{lemma}
\begin{proof}
	Mivel páros, azaz izoláltpont- és hurokmentes, érvényesek rá Gallai tételei, illetve az 5.5-ös König-tétel, $\nu(G) = \tau(G)$ a Gallai-egyenletekbe behelyettesítve, majd rendezve kapjuk a lemma állítását.
\end{proof}
Jelölje a $G=(A, B, E)$ páros gráfban $N(X)$ azokat a pontokat $B$-ben, amik $X \subseteq A$ beli csúcsokkal szomszédosak. A $\forall X \subseteq A$ esetén $|N(X)| \geq |X|$-t \textbf{Hall-feltétel}nek nevezzük.
\index{Hall-tétele}
\begin{theorem}
	[\textbf{Hall-tétele}] A $G=(A, B, E)$ páros gráfban létezik $A$-t fedő párosítás akkor és csak akkor, ha $\forall X \subseteq A$ esetén $|N(X)| \geq |X|$.
\end{theorem}
\index{Frobenius-tétele}
\begin{theorem}
	[\textbf{Frobenius-tétele}] A $G=(A, B, E)$ páros gráfban létezik teljes párosítás akkor és csak akkor, ha $|A| = |B|$ és Hall-feltétel teljesül valamelyikre.
\end{theorem}
\index{Tutte-tétele}
\begin{theorem}
	[\textbf{Tutte-tétele}] Jelölje a $G$ gráfban $c_p(G)$ a páratlan komponensek számát, $G$-ben akkor és csak akkor létezik teljes párosítás, ha $\forall X \subseteq V$-re $c_p(G \setminus X) \leq |X|$
\end{theorem}
\begin{proof}
	Nem bizonyítjuk...
\end{proof}
\clearpage
\section{Hálózati folyamok}
\index{hálózat}
\begin{definition}
	Legyen adott a $G$ irányított gráf és minden $e \in E$ élhez $c(e)$ rendeljen egy pozitív valós számot! Továbbá legyen a gráf kitüntetett csúcsai $s$ és $t$. A $(G, s, t, c)$ együttesét \textbf{hálózat}nak nevezzük. A hálózatban $c$-t kapacitásfüggvénynek, $s$-t \textbf{forrás}\index{forrás}nak, míg $t$-t \textbf{nyelő}\index{nyelő}nek hívjuk.
\end{definition}
\begin{definition}
	Az $f$ függvényt \textbf{folyam}\index{folyam}nak nevezzük $s$ és $t$ között, ha a következők teljesülnek:
		
		- $s$-ből tetszőleges mértékű folyam indulhat, $t$-be az $s$-ből kiinduló folyam mértéke érkezik 
		
		- $\forall e \in E$ esetén $0 \leq f(e) \leq c(e)$
		
		- $\forall v \in (V \setminus \{s, t\})$ esetén $\sum \{f(e) | e=(u, v)\} - \sum \{f(e) | e=(v, w)\} = 0$, azaz a folyamérték se nem tűnik el, se nem nő egy csúcsnál
\end{definition}
Abban az esetben, ha egy élen $f(e) = c(e)$, akkor azt \textbf{telített}\index{telített folyam}nek mondjuk, hiszen nagyobb folyam az élen már nem érhető el. A következőkben nyilván az lesz a célunk, hogy meghatározzuk azt a maximális értéket, amit el tudunk vinni $s$-ből $t$-be. Az $s$-ből $t$-be szállított $f$ folyam mértékét $m(f)$-el jelöljük. A következőben bevezetésre kerül egy fontos fogalom:

\begin{definition}
	Válasszunk ki a $(G, s, t, c)$ hálózatban olyan csúcshalmazt $(X)$, melyre $s\in X$ ugyanakkor $t \not \in X$, ekkor $X$-et $s-t$ \textbf{vágás}\index{vágás}nak, vagy csak vágásnak hívjuk. Az $X$ vágás kapacitásán az $X$-ből kimenő élek összegzett kapacitását értjük, azaz $\sum c(e | e=(u, v), u \in X, v \not \in X)$ 
\end{definition}

\begin{lemma}
	Tetszőleges $s-t$ vágásra ($X$) és adott folyamra: $$\sum f(e | e\texttt{-X-ből kimenő}) - \sum f(e | e \texttt{-X-be menő}) = m(f)$$
\end{lemma}
\index{egészértékűségi lemma}
\begin{lemma}
	[\textbf{Egészértékűségi lemma}] Ha $(G, s, t, c)$ hálózatban $c$ kapacitásfüggvény minden élen egész értéket vesz fel, akkor létezik olyan maximális folyam $s$ és $t$ között, hogy az minden élen egész folyamértéket vesz fel.
\end{lemma}
\begin{proof}
	Kezdetben legyen az azonosan egyenlő $0$ folyamunk, a tanult algoritmust használva javítsuk a folyamot egyesével, mivel minden élen egész a maximális kapacitás, az algoritmus megállása után szolgáltatja a csak egész folyamértékekből álló folyamot $s$ és $t$ között.
\end{proof}
\index{Ford-Fulkenson tétel}
\begin{theorem}{(\textbf{Ford-Fulkenson})}
	Tetszőleges $(G, s, t, c)$ hálózatban a maximális folyam értéke megegyezik a minimális vágás kapacitásával.
\end{theorem}
\begin{proof}
	Nem bizonyítjuk...
\end{proof}
\index{Edmons-Karp tétel}
\begin{theorem}
	{(\textbf{Edmons-Karp})} Ha mindig a legrövidebb $s-t$ út mentén javítunk, az algoritmus polinomiális.
\end{theorem}
\begin{proof}
	Nem bizonyítjuk...
\end{proof}
A következő példában legyenek a hálózati kapacitások az élen látottak, keressünk egy maximális folyamot és egy minimális vágást!
\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\node [shape=circle, draw=black] (s) at (0,0) {$S$};
		\node [shape=circle, draw=black] (a) at (1.8,1) {$A$};
		\node [shape=circle, draw=black] (b) at (3.2,1) {$B$};
		\node [shape=circle, draw=black] (c) at (1.8,-1) {$C$};
		\node [shape=circle, draw=black] (d) at (3.2,-1) {$D$};
		\node [shape=circle, draw=black] (t) at (5,0) {$T$};
		
		\path[->] (s) edge node[above]{$5$} (a) edge node[above]{$6$} (c);
		\path[->] (a) edge node[above]{$3$} (b) edge node[right]{$3$} (d);
		\path[->] (c) edge node[above]{$5$} (d) edge node[left]{$2$} (b);
		\path[->] (d) edge node[right]{$1$} (b) edge node[above]{$8$} (t);
		\path[->] (b) edge node[above]{$5$} (t);
	\end{tikzpicture}
\end{figure}
Próbaként a következő folyamot találtuk, és megcsináltuk a hozzá tartozó segédgráfot:
\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	\node [shape=circle, draw=black] (s) at (0,0) {$S$};
	\node [shape=circle, draw=black] (a) at (1.8,1) {$A$};
	\node [shape=circle, draw=black] (b) at (3.2,1) {$B$};
	\node [shape=circle, draw=black] (c) at (1.8,-1) {$C$};
	\node [shape=circle, draw=black] (d) at (3.2,-1) {$D$};
	\node [shape=circle, draw=black] (t) at (5,0) {$T$};
	
	\path[->] (s) edge node[above]{$f5$} (a) edge node[above]{$f5$} (c);
	\path[->] (a) edge node[above]{$f3$} (b) edge node[right]{$f1$} (d);
	\path[->] (c) edge node[above]{$f4$} (d) edge node[left]{$f2$} (b);
	\path[->] (d) edge node[right]{$f1$} (b) edge node[above]{$f5$} (t);
	\path[->] (b) edge node[above]{$f5$} (t);
	\end{tikzpicture}
	\qquad
	\begin{tikzpicture}
	\node [shape=circle, draw=black] (s) at (0,0) {$S$};
	\node [shape=circle, draw=black] (a) at (1.8,1) {$A$};
	\node [shape=circle, draw=black] (b) at (3.2,1) {$B$};
	\node [shape=circle, draw=black] (c) at (1.8,-1) {$C$};
	\node [shape=circle, draw=black] (d) at (3.2,-1) {$D$};
	\node [shape=circle, draw=black] (t) at (5,0) {$T$};
	
	\path[->] (s) edge node[above]{$1$} (c);
	\path[->] (c) edge node[above]{$1$} (d) edge node[right]{$2$} (b);
	\path[->] (d) edge node[above]{$3$} (t);
	\path[->] (a) edge node[above]{$5$} (s);
	\path[->] (b) edge node[above]{$3$} (a);
	\path[->] (t) edge node[above]{$5$} (b);
	\path[->] (t) edge [out=-115, in=-5] node[above]{$5$} (d);
	\path[->] (d) edge [out=-140, in=-40] node[above]{$4$} (c);
	\path[->] (c) edge [out=-180, in=-80] node[above]{$5$} (s);
	\path[->] (b) edge [out=-90, in=45] node[right]{$1$} (c);
	\path[->] (d) edge [out=130, in=-60] node[left]{$2$} (a);
	\path[->] (b) edge node[right]{$1$} (d);
	
	
	\end{tikzpicture}
\end{figure}
\subsection{Hálózat általánosítás}
Természetesen felmerülhet a kérdés, hogy tudja-e az algoritmus garantálni a maximális folyam értéket, akkor is ha a hálózat jóval összetettebb. Abban az esetben ha több forrás vagy nyelő áll rendelkezésünkre, vajon az algoritmus hogyan működne? Az algoritmus pontosítása helyett, érdemes a gráfot úgy átszerkeszteni, hogy alkalmas legyen erre a feladatra. Több forrás esetén ezt úgy tehetjük meg, hogy létrehozunk egy fő forráscsúcsot, és abból a régi forrásokon át irányítjuk a gráfot, ekkor a nagy forrást elhagyó élek maximális kapacitással szerepelnek. 
\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
			\node [shape=circle, draw=black] (s) at (0,0.5) {$S$};
			\node [shape=circle, draw=black] (s1) at (1,2) {$s_1$};
			\node [shape=circle, draw=black] (s2) at (1,1) {$s_2$};
			\node [shape=circle, draw=black] (s3) at (1,-1) {$s_n$};
			\node at (1,0) {$\dots$};
			\path[->] (s) edge (s1) edge (s2) edge (s3);
			\path[-] (s1) edge[dashed] (2,2);
			\path[-] (s1) edge[dashed] (2,1);
			\path[-] (s2) edge[dashed] (2,0);
			\path[-] (s3) edge[dashed] (2,0);
	\end{tikzpicture}
	\qquad \qquad
	\begin{tikzpicture}
	\node [shape=circle, draw=black] (T) at (2,0.5) {$T$};
	\node [shape=circle, draw=black] (s1) at (1,2) {$t_1$};
	\node [shape=circle, draw=black] (s2) at (1,1) {$t_2$};
	\node [shape=circle, draw=black] (s3) at (1,-1) {$t_n$};
	\node at (1,0) {$\dots$};
	\path[<-] (T) edge (s1) edge (s2) edge (s3);
	\path[-] (s1) edge[dashed] (0,2);
	\path[-] (s1) edge[dashed] (0,1);
	\path[-] (s2) edge[dashed] (0,1);
	\path[-] (s3) edge[dashed] (0,-1);
	\end{tikzpicture}
	\caption{Forrás és nyelő általánosítás}
\end{figure}
Hasonló módon általánosítható a nyelő probléma. Felmerülhet olyan "megszorítás" is amikor a csúcsok is csak egy adott kapacitással működhetnek, ekkor olyan két csúcsot kel felvenni az eredeti helyett, amik között futő él kapacitása az eredeti pont kapacitása lesz. Míg abban az esetben, ha valamelyik él irányítatlan, fel kell venni egy oda-vissza irányított, azonos kapacitású éleket. 
\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	\node[shape=circle, draw=black] (A) at (0, 0) {$A_5$};
	\path[->] (-1, 0.5) edge node[above]{$2$} (A);
	\path[->] (-1, -0.5) edge node[above]{$5$} (A);
	\path[->] (A) edge node[above]{$4$} (1, 0.5) edge node[above]{$3$} (1, -0.5);
	
	\node[shape=circle, draw=black] (A1) at (0, -2) {$A$};
	\node[shape=circle, draw=black] (A2) at (1.2, -2) {$A'$};
	\path[->] (-1, -1.5) edge node[above]{$2$} (A1);
	\path[->] (-1, -2.5) edge node[above]{$5$} (A1);
	\path[->] (A1) edge node[above]{$5$} (A2);
	\path[->] (A2) edge node[above]{$4$} (2, -1.5) edge node[above]{$3$} (2, -2.5);
	\end{tikzpicture}
	\qquad \qquad
	\begin{tikzpicture}
	\node[shape=circle, draw=black] (A) at (0, 0) {$A$};
	\node[shape=circle, draw=black] (B) at (1.5, 0) {$B$};
	\path[-] (A) edge node[above]{$3$} (B);
	
	\node[shape=circle, draw=black] (A2) at (0, -2) {$A$};
	\node[shape=circle, draw=black] (B2) at (1.5, -2) {$B$};
	\path[->] (A2) edge [out=30, in=150] node[above]{$3$} (B2);
	\path[<-] (A2) edge [out=-30, in=-150] node[above]{$3$} (B2);
	\end{tikzpicture}
	\caption{Pontkapacitás és irányítatlan él esete}
\end{figure}
\clearpage
\section{Többszörös összefüggőség}
\index{élösszefüggő}
\begin{definition}
	Egy gráf $k$-szorosan \textbf{élösszefüggő}, ha bárhogyan is hagyunk el a gráfból $k-1$ darab élet, a gráf továbbra is összefüggő marad.
\end{definition}
Egy $n$ csúcsú teljes gráf a definíció szerint $n-1$-szeresen élösszefüggő, hiszen bárhogyan is hagyunk el tetszőleges $n-2$ élet a gráf továbbra is összefüggő lesz, ugyanakkor a teljes gráf nem $n$-szeresen összefüggő. mert ha $n-1$ db élt elhagyunk egy csúcs körül, akkor az adott pont izolált pont lesz.
Továbbá érdemes azt is feljegyezni, hogyha egy gráfban van Hamilton-kör, akkor a gráf legalább 2-szeresen összefüggő, hiszen egy él elhagyása esetén, ha nem egy Hamilton-körből vettük el azt az élet a H-kör még továbbra is feszíti az összes pontot, ha a Hamilton-körből vettük el azt az élet 1.1-es lemma alapján továbbra is összefüggő (Hamilton-út lesz benne).
\index{csúcsösszefüggő}
\begin{definition}
	Egy legalább $k+1$ pontú gráf $k$ szorosan \textbf{csúcsösszefüggő} vagy csak összefüggő, ha a gráfból bárhogyan is hagyunk el $k-1$ db csúcsot, a gráf továbbra is összefüggő marad.
\end{definition}
Hasonlóan az $n$ csúcsú teljes gráf $n-1$-szeresen összefüggő, hiszen tetszőleges $n-2$ db pontot elhagyva a maradék két csúcs között továbbra is vezet él, és a definíció szerint ennél több nem is lehet. Míg legalább $3$ csúcsú gráfban, ha van benne Hamilton-kör szintén legalább $2$ szeresen összefüggő. 
\index{éldiszjunkt}
\begin{definition}
	Két út éldiszjunkt, ha élsorozataik metszete üres halmaz, azaz nincs közös élük.
\end{definition}
\index{pontdiszjunkt}
\begin{definition}
	Két út pontdiszjunkt, ha az utak pontjai között nincs közös csúcs.
\end{definition}
Azt érezhetjük, hogy ha egy gráfban minél több a tetszőleges pontok között az él- és csúcsdiszjunkt út, a gráf annál jobban összefüggővé válik. Például a következő gráf $2$ szeresen élösszefüggő, ezt minden egyes csúcspárra le kell ellenőriznünk, vagyis tetszőleges élt elhagyva a gráfból, az továbbra is összefüggő marad. És egyszeresen csúcsösszefüggő, hiszen szimplán összefüggő, de a középső pont elhagyása esetén a gráf kettő komponensre esik.
\begin{figure}[h]
	\vspace{-5pt}
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\node [shape=circle, draw=black] (u) at (0,0) {$u$};
		\node [shape=circle, draw=black] (v) at (4,0) {$v$};
		\node [shape=circle, draw=black] (1) at (1,-1) {};
		\node [shape=circle, draw=black] (2) at (1,1) {};
		\node [shape=circle, draw=black] (3) at (2,0) {};
		\node [shape=circle, draw=black] (4) at (3,-1) {};
		\node [shape=circle, draw=black] (5) at (3,1) {};
		
		\path[-] (u) edge (1) edge (2);
		\path[-] (3) edge (1) edge (2) edge (4) edge(5);
		\path[-] (v) edge (4) edge (5);
		
	\end{tikzpicture}
	\vspace{-5pt}
	\caption{$u$ és $v$ között létezik két éldiszjunkt út, de két pontdiszjunkt nincs}
	\vspace{-5pt}
\end{figure}
\subsection{Menger-tételek}
\begin{definition}
	Legyen $G=(V,E)$ tetszőleges gráf és $u,v \in V$ csúcsok, ekkor jelölje\\
	\index{$\lambda$}
	- $\lambda(u,v)$ az $u$ és $v$ csúcs közti (irányított) éldiszjunkt utak maximális számát\\
	\index{$\lambda'$}
	- $\lambda'(u,v)$ az $u$ és $v$ közti (irányított) utakat lefogó élek minimális számát\\
	\index{$\kappa$}
	- $\kappa(u,v)$ az $u$ és $v$ csúcs közti belsőleg (kezdő-, végpont azonos) pontdiszjunkt utak maximális számát\\
	\index{$\kappa'$}
	- $\kappa'(u,v)$ az $u$ és $v$ csúcs közti utakat lefogó pontok minimális száma
\end{definition}
\begin{lemma}
	Legyen $G=(V,E)$ tetszőleges gráf és $u,v \in V$ csúcsok, ekkor $\lambda(u,v) \leq \lambda'(u,v)$
\end{lemma}
\begin{proof}
	Legyen $\lambda(u,v)$ db éldiszjunkt út $u$ és $v$ között, ekkor ezek lefogásához is legalább ennyi kell. Hiszen az utaknak nincs közös élük.
\end{proof}
\begin{lemma}
	Legyen $G=(V,E)$ tetszőleges gráf és $u,v \in V$ csúcsok, ekkor $\kappa(u,v) \leq \kappa'(u,v)$
\end{lemma}
\begin{proof}
	Legyen $\kappa(u,v)$ db pontdiszjunkt út $u$ és $v$ között, ekkor ezek lefogásához is legalább ennyi kell. Hiszen az utaknak nincs közös csúcsuk.
\end{proof}
\index{Menger(irányított, éldiszjunkt utak)}
\begin{theorem}
	[Menger II.] Legyen $G=(V,E)$ irányított gráf és $u,v \in V$ csúcsok, ekkor a korábbi jelöléssel $\lambda (u, v) = \lambda'(u,v)$ 
\end{theorem}
\index{Menger(irányítatlan, éldiszjunkt utak)}
\begin{theorem}
	[Menger I.] Legyen $G=(V,E)$ irányítatlan gráf és $u,v \in V$ csúcsok, ekkor a korábbi jelöléssel $\lambda (u, v) = \lambda'(u,v)$ 
\end{theorem}
\index{Menger(irányított, pontdiszjunkt utak)}
\begin{theorem}
	[Menger III.] Legyen $G=(V,E)$ irányított gráf és $u,v \in V$ nem szomszédos csúcsok, ekkor a korábbi jelöléssel $\kappa(u,v) = \kappa'(u,v)$.
\end{theorem}
\index{Menger(irányítatlan, pontdiszjunkt utak)}
\begin{theorem}
	[Menger IV.] Legyen $G=(V,E)$ irányítatlan gráf és $u,v \in V$ nem szomszédos csúcsok, ekkor a korábbi jelöléssel $\kappa(u,v) = \kappa'(u,v)$.
\end{theorem}
\index{Menger(élösszefüggőség gráfban)}
\begin{theorem}
	[Menger V.] $G$ gráf $k$-szorosan élösszefüggő, ha $\forall u,v \in V$ esetén $\lambda(u,v) \geq k$.
\end{theorem}
\index{Menger(pontösszefüggőség gráfban)}
\begin{theorem}
	[Menger V.] A $G$ legalább $k+1$ csúcsú gráf $k$-szorosan pontösszefüggő, ha $\forall u,v \in V$ esetén $\kappa(u,v) \geq k$.
\end{theorem}
\clearpage
\section{Általános algoritmusok}
\subsection{Szélességi keresés}
Szélességi keresés (\textit{Breadth First Search - BFS}) olyan algoritmus melynek feladata egy kitüntetett $s$ csúcsból a gráf csúcsainak felderítése. A nevén is érződik az algoritmus működési elve, azaz mindig az $s$ csúcshoz közelebbi csúcsokat deríti fel, majd lép tovább. 

Az algoritmus megértéséhez szükséges elnevezések: $b$ - a már bejárt csúcsok tömbje, $t(v)$ - a $v$ csúcs távolsága $s$-től (ha tetszik, ez is egy tömb), $m(v)$ - a $v$ csúcsot megelőző csúcs, ahonnan elértük azt, míg $j$ jelöli a bejárt csúcsok számát és $k$ az aktuálisan vizsgált csúcsot. 
	
\begin{figure}[h]
	\vspace{-10pt}
	\framebox[\textwidth][l]{\begin{tabular}[t]{lp{10cm} lp{10cm} lp{3cm}}
			$0.$ lépés: & \makecell[lt]{$j \gets 1$; $k \gets 1$; $b(1) \gets s$;\\ $t(s) \gets 0$; $t(v\not = s) \gets * $;}  & $\rhd$ \textit{Inicializálás}\\
			$1.$ lépés: & \textbf{Ha} $b(k)$-nak $\exists$ olyan $v$ szomszéd, amire $t(v) = *$, \textbf{akkor}: \makecell[lt]{$j \gets j+1$ \\ $b(j) \gets v$ \\ $m(v) \gets b(k)$ \\ $t(v) \gets t(b(k)) +1$ \\ \textbf{Ugrás}: $1.$ lépés \\ \textbf{különben} folytatás} & \\
			$2.$ lépés: & \textbf{Ha} $j=k$, \textbf{akkor} STOP, \newline \textbf{különben} $k \gets k+1$ és \textbf{Ugrás}: $1.$ lépés & \\
	\end{tabular}}
\vspace{-10pt}
\end{figure}

Annak bizonyítására hogy ez valóban jól fog működni, teljes indukciót alkalmazzunk $t(v)$-re.
\subsection{Minimális feszítőfa}
Továbbra is rendeljünk minden élhez egy-egy \textbf{súly}értéket. Feladatunk az, hogy olyan körmentes feszítő részgráfot kapjunk ami minimális összsúlyú, vagyis minimális feszítőfát keresünk a gráfban. Első ötletnek gondolhatnánk azt, hogy válasszuk ki először a legkisebb súlyú élt, majd a 2. legkisebbet... Hamar rájöhetünk hogy ez a módszer korántsem lesz rossz, az algoritmus pontos leírása:
\index{Kruskal-algoritmusa} \begin{definition}
	[\textbf{Kruskal-algoritmusa}] Legyen $G$ élsúlyozott gráf, állítsuk a súlyok szerint növekvő sorrendbe az éleket, válasszuk ki az első élt, majd vegyük be a 2. legkisebb súlyú élt is, ha nem alkot kört az előzővel, folytassuk ezt az eljárást, azaz vegyünk be további éleket sorrendben, úgy hogy ne alkossanak kört az előzőkkel, ezt véges sok lépésig tehetjük meg.
\end{definition}
\index{mohó-algoritmus} A fenti algoritmust szokás \textbf{mohó-algoritmus}nak is nevezni, hiszen mindig az adott lépésben a legjobbnak tűnő megoldást választja. A korábban említett mohó-színezés csak intervallumgráfok esetén szolgáltatta az optimális színezést, más gráfoknál csak egy felső becslést adott, a Kruskal-algoritmus viszont alkalmas lesz általában is erre a feladatra: 
\begin{theorem}
	A Kruskal-algoritmus valóban előállítja $G$ egy minimális feszítőfáját. 
\end{theorem}
\begin{proof}
	Az algoritmus valóban feszítőfát állít elő, hiszen ha $G$ eredetileg is összefüggő volt, akkor az algoritmus olyan éleket vesz be ami két komponenset összeolvaszt, illetve kör nem is keletkezhet. A valóban minimális feszítőfa bizonyításához a következőt tesszük: Tegyük fel hogy az algoritmus által előállított $K$ nem az optimális minimális feszítőfa, hanem létezik egy más élekből álló $F$ optimális feszítőfa.  
	\begin{figure}[h]
		\vspace{-5pt}
		\centering
		\begin{tabular}{c | c c c c c c c c c}
			$ $ & $e_1$ & $e_2$ & $e_3$ & $\cdots$ & $e_i$ & $\cdots$ & $e_j$ & $\cdots$ & $e_n$\\
			\hline
			$K$ & $1$ & $0$ & $1$ & $\cdots$ & $?$ & $\cdots$ & ? & $\cdots$ & \\
			$F$ & $1$ & $0$ & $1$ & $\cdots$ & $?$ & $\cdots$ & ? & $\cdots$ & \\
		\end{tabular}
		\vspace{-5pt}
	\end{figure}
	Az algoritmus módszere alapján vegyük súlyuk szerint növekvő sorrendbe az éleket, és írjunk $1$-et oda ahol használtuk az adott élet, $0$-át ahol nem, ezt legtovább megadva. Ezek szerint $K$ és $F$ kódja nem egyezik teljesen meg. Legyen az 1. eltérés az $e_i$ élnél, egészen $e_1, e_2 \cdots e_{i-1}$ megegyeztek. Olyan nem fordulhat elő, hogy $K$ ott $0$ és $F$ ott pedig $1$-et vesz fel, hiszen az algoritmus futása során csak azért nem vettük be $K$-ba mert kört alkotott volna az előzőkkel, így $F$-be sem lehetne belevenni. A másik esetben tehát $K(e_i) = 1$ és $F(e_i) = 0$, ekkor biztos hogy lesz később még egy él, legyen ez $e_j$ ami tehát $K$-ban nincs, viszont $F$-ben van. Ha $F$-hez hozzávesszük ezt az $e_i$ élet, akkor lesz benne kör, hiszen $F$ már feszítőfa, ekkor a körből nem $e_i$-t elhagyva, továbbra is összefüggő marad, legyen ez a maximális indexű pl. $e_j$. Ha $F'=F+e_i-e_j$ gráfot konstruáljuk, abban az esetben ha $m(e_i) \not= m(e_j)$ ekkor kapnánk egy optimálisabb feszítőfát, ellentmondás. Ha viszont $m(e_i) = m(e_j)$ akkor a sorrendet megcserélve (az azonos súlyú élek tetszőleges sorrendben lehetnek egymás után) tovább lenne a kód azonos $K$-val, ami szintén ellentmond a feltevésünknek.
\end{proof}
\begin{theorem}
	A Kruskal-algoritmus megtalálhatja az összes minimális feszítőfát.
\end{theorem}
\subsection{Gráf reprezentáció}
A gráfok leírása a számítógépek számára roppant fontos, nem csak azért érdemes erről beszélni hogy minél kevesebb helyet foglaljanak a számítógépen, hanem ez a később tanult algoritmusok működését és annak sebességét is befolyásolja. 

Az egyik legegyszerűbb megadási módszer az úgynevezett \textbf{szomszédsági mátrix} (vagy adjacencia-mátrix) \index{szomszédsági mátrix}. Abban az esetben, ha a leírni kívánt gráf irányítatlan és $n$ csúcsa van, felveszünk egy $n\cdot n$-es mátrixot, majd $i$. sorába és $j$. oszlopába $0$ írunk, ha az $i$ és $j$ csúcsok nem voltak összekötve, ha igen a közöttük futó élek számát írjuk. Nyilván innen könnyen látszik, hogy ez esetben egy főátlóra szimmetrikus mátrixot kapunk, valamint ha a gráf egyszerű, csak $1$ és $0$ értékek szerepelhetnek itt.

Ha a gráf irányított, az irányított élek miatt különböző érték kerül $A_{i,j}$ és $A_{j,i}$ helyére. Általában az egyértelműség miatt megadják, hogy az oszlop vagy a sor jelöli a kezdő illetve a végpontot (amerre irányítjuk). Itt a példában az $j$. oszlop és $i$. sor a $[j] \rightarrow [i]$ irányított élt jelöli, illetve azok számát.
\begin{figure}[h]
	\centering
	$	\vcenter{
		\hbox{
			\begin{tikzpicture}
			\node [shape=circle, draw=black] (1) at (0,0) {$1$};
			\node [shape=circle, draw=black] (2) at (2,0) {$2$};
			\node [shape=circle, draw=black] (3) at (2,2) {$3$};
			\node [shape=circle, draw=black] (4) at (0,2) {$4$};
			
			\path[->] (1) edge (2) edge (4);
			\path[->] (2) edge[out=-150, in=-30] (1) edge[loop right] (2) edge (3) edge[out=60, in=-60] (3);
			\path[->] (3) edge (1);
			\path[->] (4) edge (2);
		\end{tikzpicture}
}}$
\qquad
$ \begin{pmatrix}
	0 & 1 & 1 & 0 \\
	1 & 1 & 0 & 1 \\
	0 & 2 & 0 & 0 \\
	1 & 0 & 0 & 0
\end{pmatrix}$
\caption{Irányított gráf és szomszédsági mátrixa}
\end{figure} 
A szomszédsági mátrixnak még elterjedt a súlyozott változata, melynél a megfelelő csúcsok közötti élek súlyértéke szerepel, különben valamilyen más szimbólum (pl. $*$), ha nincs a két pont között út. 

Gyakran használt leírás még az \textbf{éllista} \index{éllista}. Itt minden egyes ponthoz felvesszük a szomszédos csúcsokat. Természetesen irányítatlan gráfnál a $A: \rightarrow B$ és $B: \rightarrow A$ bejegyzések ugyanazt az irányítatlan élt jelölik, míg irányított esetben ez azt jelenti, hogy a gráf $A, B$ csúcsa között van $A \rightarrow B$ és $B \rightarrow A$ él is. A 21. ábrán látható irányított gráf éllistás leírása:

\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{c | c c c c}
		1 & 2 & 4 &   &   \\
		2 & 1 & 2 & 3 & 3 \\
		3 & 1 &   &   &   \\
		4 & 2 &   &   &   \\
	\end{tabular}
	\caption{Éllistás leírás}
\end{figure}  

További nem tárgyalt gráf leíró minta: illeszkedési mátrix és körmátrix.
\clearpage
\section{Legrövidebb út keresése}
\subsection{Ford és Floyd algoritmusa}
\subsection{Dijkstra algoritmusa}
\clearpage

\addcontentsline{toc}{section}{Tárgymutató}
\printindex

\addcontentsline{toc}{section}{Hivatkozások}
\begin{thebibliography}{9}
	\bibitem{forras} 
	Katona Gyula Y. - Recski András - Szabó Csaba
	\textit{A számítástudomány alapjai}
	
	\bibitem{eloadas} 
	Wiener Gábor
	\textit{Bevezetés a számításelméletbe 2. - Előadások (2019)} 
	
	\bibitem{forras}
	Fleiner Tamás
	\textit{Bevezetés a számításelméletbe 2. (2008)}
\end{thebibliography}

\addcontentsline{toc}{section}{Jegyzet}
\section*{Jegyzet}
A jegyzet elérhető a GitLabon tex forrásfájlként, minden építő kritikát szívesen fogadok: 
\begin{figure}[h]
	\centering
	\url{https://gitlab.com/zolcsy/grafelmeletjegyzet}
\end{figure}

Ha bármelyik definíció, tétel, bizonyítás pontatlan, vagy félreérthető, szívesen várom a javaslatokat. Illetve további új ábra ötleteket várok.
\end{document}
